<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Ser de Madera - Diego Fainstein</title><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/" rel="alternate"></link><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/feeds/diego-fainstein.atom.xml" rel="self"></link><id>https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/</id><updated>2017-07-03T10:00:00-03:00</updated><entry><title>Dimensionar y escuadrar madera</title><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/dimensionar-y-escuadrar-madera.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-03T10:00:00-03:00</published><updated>2017-07-03T10:00:00-03:00</updated><author><name>Diego Fainstein</name></author><id>tag:eldiegoefe.github.io,2017-07-03:/serdemadera/dimensionar-y-escuadrar-madera.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Una gran dificultad al comenzar a trabajar la madera proviene de la necesidad de
asegurar que las piezas constructivas de cada proyecto sean cercanas a un
ortoedro (un paralelepípedo o hexaedro rectangular, más fácilmente identificado
como un poliedro donde todos los ángulos son rectos&amp;#8230; hm, las definiciones
precisas parecen terminar …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Una gran dificultad al comenzar a trabajar la madera proviene de la necesidad de
asegurar que las piezas constructivas de cada proyecto sean cercanas a un
ortoedro (un paralelepípedo o hexaedro rectangular, más fácilmente identificado
como un poliedro donde todos los ángulos son rectos&amp;#8230; hm, las definiciones
precisas parecen terminar en expresiones complejas, cuando intuitivamente es muy
facil pensar en una caja perfectamente rectangular). Es dificil lograr que los
lados de una tabla estén perpendiculares entre sí (o paralelos, si tomamos de a
pares de planos correspondientes, nuevamente, qué dificil es describir en
palabras ciertas cuestiones básicas), al menos dentro de un rango de tolerancia
pequeño. Se pueden realizar ensambles con maderas que no cumplan con este
requisito, pero los resultados son poco elegantes y el trabajo en sí, lejos de
provocar éxtasis en el aprendiz, lo motivan al sufrimiento. Escuadrar es
indispensable, ya sea con máquinas o con herramientas&amp;nbsp;manuales.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="con-herramientas-electricas"&gt;
&lt;h2&gt;Con herramientas&amp;nbsp;eléctricas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El procedimiento para escuadrar una pieza de madera con herramientas eléctricas
lo dividiría en tres partes. Primero se debe aplanar una de las caras con una
garlopa (en inglés &amp;#8220;&lt;a class="reference external" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Jointer"&gt;jointer&lt;/a&gt;&amp;#8220;, la wikipedia en castellano tiene un artículo
sobre la &lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Garlopa"&gt;versión manual&lt;/a&gt; unicamente). Esta máquina está compuesta de dos camas
metálicas alargadas (las infeed y outfeed tables de la figura), muy planas y
paralelas entre sí, separadas apenas unos milímetros, entre las cuales se ubica
un eje giratorio sobre el que están montadas las cuchillas (que suelen ser dos o
tres). Las imágenes de este artículo son de la&amp;nbsp;wikipedia.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://www.flickr.com/photos/129959440&amp;#64;N06/34634111564/sizes/o/"&gt;&lt;img alt="funcionamiento interno de la garlopa" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4257/34634111564_6d41ed98a9_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;La madera se apoya sobre la cama más baja (infeed) y es empujada por el usuario,
que la hace atravesar la parte donde las cuchillas hacen su trabaj́o quitándole
espesor. Luego de atravesar este eje giratorio, la parte frontal de la madera
pasa a apoyarse sobre la cama que está apenas más alta que la primera (outfeed
table). La diferencia de alturas entre ambas corresponde al espesor de madera
cepillada por las cuchillas. El usuario continúa empujando hasta que toda la
longitud de la tabla termina de atravesar el eje central, completándose el
trabajo de aplanar la parte inferior de la&amp;nbsp;madera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego esta cara plana se utiliza como referencia para &amp;#8220;regruesar&amp;#8221;, proceso que
consiste en remover material de la superficie opuesta en pasadas sucesivas por
la regruesadora o cepilladora de banco (en inglés &amp;#8220;&lt;a class="reference external" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thickness_planer"&gt;thickness planer&lt;/a&gt;&amp;#8220;) hasta
llevar el espesor de la tabla al valor deseado. La regruesadora cuenta con una
cama plana (por donde se desliza la cara de la madera que se aplanó en la
garlopa), un eje con cuchillas que realizan el corte en la cara opuesta y dos
rodillos que empujan la madera hacia la cama plana, uno ubicado antes del eje
con cuchillas y el otro&amp;nbsp;después.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="funcionamiento interno de la regruesadora" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4278/34665361433_cddb094beb_o.gif" style="width: 100.0%;" /&gt;
&lt;p&gt;El tercer paso es cortar los cuatro lados restantes, para lo cual se pueden
utilizar distintas&amp;nbsp;sierras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos son los pasos &amp;#8220;estándar&amp;#8221; pero hay modos alternativos. La posibilidad de
cortar los bordes de distintos tipos de sierras depende del tamaño de las
piezas, en algunos se podrán realizar todos los cortes en una sierra de banco, o
en una ingletadora. Es habitual el uso de plantillas (en inglés &amp;#8220;jigs&amp;#8221;) que se
pueden adaptar para permitir o facilitar los cortes en distintas máquinas (por
ejemplo una fresadora con una plantilla adecuada puede servir de&amp;nbsp;jointer).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay varios problemas con estas herramientas eléctricas. En primer lugar su
disponibilidad y costo. En Argentina hay muy pocas de las marcas que se
encuentran en el hemisferio norte, y las disponibles se encuentran a precios muy
altos (todo esto queda para el siguiente artículo). Estas máquinas también
requieren de mucho espacio en el taller, y además su uso produce altos niveles
de ruido y de&amp;nbsp;aserrín.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta serie de inconvenientes, y los resultados insatisfactorios de construir con
tablas que se alejan de las medidas deseadas, me llevó a investigar en los
&lt;strong&gt;procesos manuales&lt;/strong&gt;, y en el renacido mundo de las &lt;strong&gt;handtools&lt;/strong&gt; (el uso del
inglés en este blog se debe a que la mayoría de las fuentes bibliográficas que
cruzan por mis ojos están en ese idioma así que me resulta familiar usarlas).
¿Cómo hacían antes los carpinteros que no contaban con toda esta maquinaria
eléctrica? Después de todo, yo no estoy buscando instalar una carpintería
comercial en la cual fabricar muebles en serie. Al abordar esta pregunta el
camino de aprendizaje comenzó a desviarse, y el trayecto me acercó a otra
filosofía de trabajo sobre la que continuaré comentando en el siguiente&amp;nbsp;post.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content></entry><entry><title>Criterios de compra de herramientas</title><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/criterios-de-compra-de-herramientas.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-01T10:00:00-03:00</published><updated>2017-07-01T10:00:00-03:00</updated><author><name>Diego Fainstein</name></author><id>tag:eldiegoefe.github.io,2017-07-01:/serdemadera/criterios-de-compra-de-herramientas.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;En los foros, cuando los usuarios piden recomendaciones sobre fresadoras,
distintos tipos de sierras, cepillos y otras herramientas, la recomendación
suele ser la de comprar buenas marcas que aseguren calidad, a pesar del precio.
En cuanto a &amp;#8220;power tools&amp;#8221; en Argentina las marcas confiables se circunscribe a
Makita, DeWalt y …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;En los foros, cuando los usuarios piden recomendaciones sobre fresadoras,
distintos tipos de sierras, cepillos y otras herramientas, la recomendación
suele ser la de comprar buenas marcas que aseguren calidad, a pesar del precio.
En cuanto a &amp;#8220;power tools&amp;#8221; en Argentina las marcas confiables se circunscribe a
Makita, DeWalt y Bosch. Ultimamente (2016/17) empecé a encontrar en una de las
ferreterías industriales de la ciudad también las&amp;nbsp;Milwaukee.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos dicen que el uso rutinario de instrumentos económicos es problemático y
arruina la experiencia de uso. En particular, si se proyecta utilizar la máquina
con frecuencia, una alta calidad ofrecerá mejor desempeño y una larga vida
util, lo cual en el largo plazo resulta en un ahorro (de tiempo, de frustración,
de&amp;nbsp;dinero).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, otra filosofía de compra consiste en adquirir herramientas
baratas y sólo reemplazar aquellas que fallen, o las que pasado un tiempo sean
usadas con más frecuencia. Sustituir una de estas últimas por otra de mejor
calidad producirá una mejora significativa, mientras que no gastaremos mucho en
herramientas que no usemos a menudo. En el conjunto de compras, se gastará
menos dinero en&amp;nbsp;total.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los foros hay testimonios de quienes aseguran haber obtenido buenos
resultados con herramientas económicas. Lo atribuyo a uno de estos motivos: como
se venden mucho por su bajo precio, en el enorme conjunto de experiencias de uso
seguramente habrá máquinas que no presenten problemas graves. Comprar una
herramienta barata puede resultar satisfactorio, pero este es un resultado
aleatorio (y no necesariamente infrecuente). También puede pasar que los buenos
conceptos sobre una máquina provengan de quienes requieren prestaciones
limitadas, es decir usuarios poco exigentes, o aquellos concientes de que los
resultados distarán de los que suelen obtenerse con máquinas &amp;#8220;premium&amp;#8221;, con lo
cual su aseveración acerca de la bondad de estos dispositivos es relativa. Otro
factor importante es la carga de uso de una máquina: por lo general se
clasifican en uso hobbista (uso menos intenso y frecuente), industrial (uso
fuerte y continuo) y profesional (intermedio entre los dos anteriores), de modo
que el resultado que obtenga cada usuario puede ser muy diferente. También hay
quienes opinan que las grandes marcas no son realmente mejores (sobre todo en
nuestra época de producción china en masa, de calidad incierta) sino que las
mismas explotan el marketing, aprovechándose de los fetichistas de las
herramientas que pagan más por herramientas iguales al resto, pero de marca
famosa. Este último punto tiene algo de verdad, porque vivimos en un mercado
donde la publicidad funciona entre consumidores que muchas veces carecen de
criterios para comprar. De todos modos, no es razonable adjudicar iguales
prestaciones a equipos con diferentes especificaciones técnicas, destinadas a
distintos escenarios de&amp;nbsp;uso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestra sociedad valora la capacidad de resolver problemas con una mínima
inversión, haciendo uso de la inteligencia y explotando los recursos existentes
con imaginación. En estas condiciones muchas veces no se evalúa el costo en
tiempo que requiere la reinvención o el ajuste de herramientas y técnicas. Para
algunas personas este modo de actuar funciona, sin embargo, en mi caso
particular las soluciones económicas me terminan saliendo muy caras, si no es en
dinero al menos en el tiempo que consumen. El desarrollo de estas habilidades
prácticas (poner a funcionar soluciones económicas) son el resultado de vivir
con limitaciones de dinero que harían imposibles ciertas tareas para muchos
aficionados, por el costo abultado que implica realizarlas en condiciones
óptimas. Como decía antes, también se le atribuye a las grandes marcas y a los
comerciantes una tendencia a elevar los precios por encima de lo que se
considera razonable, por lo que muchos deciden buscar soluciones alternativas.
Está en cada uno evaluar cuáles son las mejores opciones de compra teniendo en
cuenta todos estos factores. Yo en general apuesto a que las herramientas de
buena marca funcionan mejor, así que opto por pagar precios un poco altos
pensando que de esta manera incremento mi seguridad y los resultados de&amp;nbsp;uso.&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>Sobre los modos de aprender</title><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/sobre-los-modos-de-aprender.html" rel="alternate"></link><published>2017-06-20T10:00:00-03:00</published><updated>2017-06-20T10:00:00-03:00</updated><author><name>Diego Fainstein</name></author><id>tag:eldiegoefe.github.io,2017-06-20:/serdemadera/sobre-los-modos-de-aprender.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Sabemos que no hay un solo modo de aprender, que sea eficaz y funcione siempre y
para todos. Cada uno de nosotros tiene una configuración mental y emocional que
nos permite aprender de distintos modos. Incluso una misma persona, en distintos
momentos de la vida, o en diferentes areas del …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Sabemos que no hay un solo modo de aprender, que sea eficaz y funcione siempre y
para todos. Cada uno de nosotros tiene una configuración mental y emocional que
nos permite aprender de distintos modos. Incluso una misma persona, en distintos
momentos de la vida, o en diferentes areas del conocimiento, puede verse
beneficiada empleando distintos&amp;nbsp;enfoques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprender de manera autodidacta es muy diferente a asistir a cursos. Una tercera
senda es aprender el oficio como aprendiz de un maestro, presenciando la labor
del experto y colaborando con las tareas bajo su supervisión (a modo de ejemplo
pueden ver esta &lt;a class="reference external" href="https://www.youtube.com/watch?v=e04kOJNhMQI"&gt;entrevista a Tom Fidgen y Justin Starr&lt;/a&gt;, en inglés). En mi
caso esta última opción está completamente descartada porque no conozco a ningún
carpintero. Casi por el mismo motivo descarto la segunda así que sólo me queda
la de aprender por mi cuenta. Si viviese en Buenos Aires (mi interés con el blog
es compartir información de la vida real, y empiezo aca) tomaría dos cursos: uno
con el luthier, constructor y restaurador de herramientas &lt;a class="reference external" href="https://www.facebook.com/HerramientasHernanCosta"&gt;Hernán Costa&lt;/a&gt;, y
otro con el ebanista &lt;a class="reference external" href="https://www.facebook.com/Germ.Madera"&gt;Germán Plessl&lt;/a&gt;. Debe haber otros, pero ellos son los que
encontré navegando la&amp;nbsp;web.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/6jXWSTfyT04" width="560" height="315" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Un curso intensivo de una a dos semanas (entre 5 y 10 días hábiles con jornadas
de estudio de 4 u 8 horas) sale entre &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 4500 y 12000 (&lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; 280 y 750). Las
clases pueden ser grupales o individuales, con contenidos y fecha
predeterminados o a coordinar, etc. El costo de un curso de este tipo no difiere
mucho de los que pueden tomarse, por ejemplo, en España (ver listado en
&lt;a class="reference external" href="http://www.comercialpazos.com/cursos.html/"&gt;Comercial Pazos&lt;/a&gt;, donde un curso de 5 días, 8 o 9 horas por día, sale entre 600 y 750 euros), aunque el ingreso medio de un
trabajador europeo es más alto, y por ende, estos precios son relativamente más
accesibles allá. En mi caso le tengo que sumar la disponibilidad para ausentarme
de mi trabajo durante este tiempo, el costo del viaje y la estadía, con lo cual
se me hace dificil&amp;nbsp;actualmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi ciudad me comuniqué con dos luthiers que me ofrecieron una clase de
consulta de 2 horas sobre mi tema de interés actual (el ajuste, afilado y uso de
un cepillo) con precios entre &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 200 y 600 (&lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; 12.5 y 37.5). Tengo pendiente
tomar una de estas clases y ver que tal&amp;nbsp;sale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprender de un buen maestro es una oportunidad para aprovechar, aunque sólo en
caso de que uno esté a la búsqueda de desarrollar cierto nivel de excelencia en
este arte (para hacer una estantería para un lavadero, definitivamente alcanza
con exprimir YouTube). Una clase presencial permite tomar contacto con
herramientas adecuadamente ajustadas y poder comparar con la experiencia propia.
No es lo mismo ver una demostración grabada en video que aprender una técnica
explicada por un buen maestro (no cualquier maestro) que además mediante una
atenta mirada de nuestro proceder puede advertir problemas y dar buenos consejos
personalizados. E insisto, tener acceso a herramientas en buenas condiciones nos
va a permitir comparar cuando hagamos la experiencia de usar las&amp;nbsp;nuestras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como el costo de estos cursos no es despreciable hay que evaluar la calidad de
la enseñanza (y la disponibilidad de fondos), porque no todos los buenos
profesionales son buenos maestros, y a veces el precio puede ser exagerado. Hay
una gran diferencia entre quienes otorgan valor a lo que saben y aquellos que
piden más de lo razonable, así que no está demás pensarlo bien antes de tomar
una decisión. A mi criterio, las dos personas que mencioné caen dentro del
primer grupo, y espero poder tomar clases con ambos en el futuro. Además, si
comparamos el precio de la madera, y de las buenas herramientas, el costo de un
curso se relativiza mucho más, sobre todo teniendo en cuenta que al saber más,
tardaremos menos en trabajar mejor y obtener un mayor rendimiento de nuestros
formones y bellas madera. Consideremos también el beneficio que tiene recibir
recomendaciones ajustadas a nuestra geografía sobre qué comprar y dónde hacerlo,
algo que los libros y videos no reemplazan (en Argentina). Y si por último,
agregamos el alto costo temporal y emocional que tiene avanzar a tientas
tropezando con dificultades que un maestro puede ayudar a sortear, entonces
resulta mucho más costoso el aprendizaje en soledad. De todos modos, como decía
antes, por ahora sigo dando vueltas por mi&amp;nbsp;cuenta.&lt;/p&gt;
</content><category term="carpinteria"></category></entry></feed>