<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Ser de Madera - El Diego Efe</title><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/" rel="alternate"></link><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/feeds/el-diego-efe.atom.xml" rel="self"></link><id>https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/</id><updated>2017-06-13T10:00:00-03:00</updated><entry><title>Un dificil comienzo</title><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/un-dificil-comienzo.html" rel="alternate"></link><published>2017-06-13T10:00:00-03:00</published><updated>2017-06-13T10:00:00-03:00</updated><author><name>El Diego Efe</name></author><id>tag:eldiegoefe.github.io,2017-06-13:/serdemadera/un-dificil-comienzo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Hace unos 5 años el lavadero de mi casa era un despelote descomunal. Pilas de
cajas y montañas de bolsas se apilaban en un equilibrio inestable, hiriendo mi
mirada obsesiva por el orden. Decidí armar una estantería, pero como el peso que
necesitaba acomodar requería una estructura fuerte acudí a …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Hace unos 5 años el lavadero de mi casa era un despelote descomunal. Pilas de
cajas y montañas de bolsas se apilaban en un equilibrio inestable, hiriendo mi
mirada obsesiva por el orden. Decidí armar una estantería, pero como el peso que
necesitaba acomodar requería una estructura fuerte acudí a la bibliografía más
cercana: YouTube. Armé la estantería un poco más informado, quedó horrible pero
hasta ahora ha resistido cumpliendo su función. Lo que no imaginé en aquel
entonces es el grado de obsesión por el trabajo en madera que este sencillo
esperpento disparó en&amp;nbsp;mi.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="no se sabe si antes o después del orden" src="https://c1.staticflickr.com/5/4283/34666489093_87be415d4f_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Por lo que se ve en la foto es necesario aclarar: así&amp;nbsp;quedó.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Millares de videos de YouTube y unos cuantos libros después (con largos períodos
intercalados de abandono forzado del hobby) puedo decir, a diferencia de los
testimonios exitosos con los que se suelen vender ilusiones, que sigo tropezando
con grandes dificultades para desarrollar esta pasión. Compré herramientas,
incluso aprovechando un viaje al exterior, y pude completar algunos proyectos.
Pero aunque aprendí mucho, creo que estoy más avanzado en la teoría que en la
práctica, y recién estoy al comienzo del camino. Los resultados aún no me
satisfacen: el proceso de construcción es dificultoso. El primer paso sigue
constituyendo el umbral de mayor dificultad: lograr piezas a escuadra que
faciliten trabajar los encastres y eviten las torceduras y desalineaciones que
el ojo humano capta con facilidad. Aún identificando los problemas y demarcando
su origen, se me hace dificil encontrar soluciones con las herramientas que
tengo (y también por la madera llena de nudos e imperfecciones a la que tengo
acceso). A partir de aquí el aprendizaje se ralentiza y aparece una carga de&amp;nbsp;frustación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este blog está pensado para acompañar el periplo que en soledad y a tientas
recorre un aprendiz de ebanista en los suburbios del mundo desarrollado. Por
ahora puedo decir que me dedico a la ebanistería &amp;#8220;gruesa&amp;#8221;, aunque se trate de un
oxímoron. La ubicación geográfica es una parte importante del escenario donde se
desarrolla esta historia. Pronto sabrán por&amp;nbsp;qué.&lt;/p&gt;
</content><category term="carpinteria"></category></entry></feed>