<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Ser de Madera - El Diego Efe</title><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/" rel="alternate"></link><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/feeds/el-diego-efe.atom.xml" rel="self"></link><id>https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/</id><updated>2018-02-13T10:00:00-03:00</updated><entry><title>La combinada interminable y de terror</title><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/la-combinada-interminable-y-de-terror.html" rel="alternate"></link><published>2018-02-13T10:00:00-03:00</published><updated>2018-02-13T10:00:00-03:00</updated><author><name>El Diego Efe</name></author><id>tag:eldiegoefe.github.io,2018-02-13:/serdemadera/la-combinada-interminable-y-de-terror.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Como suele suceder la vida se interpuso en el camino de mis intereses y
aficiones. En octubre (hace más de tres meses) un problema de salud en la
familia absorbió todo mi tiempo y por eso la reconstrucción de la combinada
quedó suspendida. Tampoco es que venía a pleno vapor …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Como suele suceder la vida se interpuso en el camino de mis intereses y
aficiones. En octubre (hace más de tres meses) un problema de salud en la
familia absorbió todo mi tiempo y por eso la reconstrucción de la combinada
quedó suspendida. Tampoco es que venía a pleno vapor, ya antes de ese accidente
me había ganado el hastío y la frustración porque la reparación venía en cámara
lenta debido a un desfile de problemas que voy a&amp;nbsp;comentar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A principios de septiembre había terminado de pintar la estructura, con una
combinación de colores que mi amigo el Gabi considera horroroso. Llevé el eje
(en esta zona del mundo, por algún motivo que desconozco, a esta pieza rotativa
le llaman &amp;#8220;el muñeco&amp;#8221;) a &lt;a class="reference external" href="http://www.afiparsh.com"&gt;&lt;span class="caps"&gt;AFIPAR&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, un negocio donde afilan cuchillas y venden
máquinas de carpintería. Ya había ido en la época en que andaba averiguando para
decidir si compraba una combinada antigua o no, y me habían atendido bien. Allí
me recomendaron que lleve el muñeco a una tornería para cambiarle las poleas. El
aluminio del cual estaban hechas se veía gastadísimo, me recomendaron que las
cambie por unas de hierro. De paso podrían aflojarle el mandril del taladro
horizontal que estaba sujeto de algún modo a la punta (¿a presión?) y también
revisar los rulemanes (también conocidos en otras latitudes como bolilleros,
ball bearings, cojinetes,&amp;nbsp;etc).&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4673/25373760957_78558c0b24_o.jpg"&gt;&lt;img alt="combinada sin las mesas" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4673/25373760957_19c13aa2b1_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Fui a la tornería un montón de veces, porque se ve que este pequeño trabajo era
insignificante, y no merecía un puntaje suficiente en la escala de urgencias. Lo
bueno es que lograron sacar el mandril que estaba sólo atornillado (otra
posibilidad era que estuviese fijado a presión), y según me dijeron los
rulemanes estaban en buen estado, así que no había necesidad de cambiarlos. Pero
igual tuve que ir y volver varias veces no solo porque el trabajo se demoraba
sino porque cuando finalmente traje el eje listo para reinstalar, el tornillo de
fijación que le habían puesto a la polea chocaba con la estructura e impedía el
giro del muñeco (la polea no era idéntica a la antigua). Hubo que tener
paciencia nomás, tras un par de viajes más, y sin cobrarme extra, tuve el eje de
vuelta en casa. Lamento no haber sacado fotos en ese mega-taller por la cantidad
de tornos y otras maquinarias que por su tamaño seguro descienden de los
Titanosaurios que habitaron antiguamente la Argentina. En este trajinar se
consumieron un par de&amp;nbsp;semanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego el motor empezó a tener problemas para arrancar. Sin carga andaba, pero
cuando le conectaba las correas se clavaba. Quizás estas correas quedaron más
tirantes que antes y forzaban el arranque, pero las aflojé e igual seguía igual.
Tras algunas pruebas el motor falló, y se despidió con una breve humareda.
&lt;span class="caps"&gt;PMQLRMP&lt;/span&gt;. Alcancé a tirar del enchufe rápido, por eso no hubo más humo. Todavía
tengo pendiente instalar un panel de control con un switch de encendido sobre la&amp;nbsp;combinada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El motor es de 3 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt; = 2200 W aprox (lo que equivale a una carga de 10.2 A,
supongo que la térmica debería ser de 15A para que no salte durante un uso
continuo). Es super pesado, dificil de manipular, por ejemplo para atornillarlo
y desatornillarlo de la estructura metálica. Me demoré un tiempo en acarrear el
motor a un técnico, ya era fin de noviembre. Por suerte lo reparó rápido y por
poca plata. Me dijo que sólo había fallado la plaqueta (que desconecta el
bobinado de arranque luego del encendido) y si bien observó en las bobinas los
efectos del principio de incendio, probó el motor varias veces y anduvo bien por
lo cual no parecía requerir una reparación mayor (que consistiría en bobinarlo
de nuevo, supongo). Lo que me dejó intranquilo es que me comentó que los dos
tornillos que le pusieron en la tornería para fijar las poleas quedaron ubicados
de un mismo lado, desbalanceando el&amp;nbsp;eje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recién en diciembre volví a probar, cuando el Gabi me ayudó a montar de vuelta
el motor en la máquina. Nos pegamos un susto garrafal. Encendimos el motor y
anduvo bien, enganchado con las correas al muñeco. La emoción vino cuando
intentamos cepillar una madera, empezó a escucharse un ruido raro y a los pocos
instantes un golpe fuerte, y de vuelta a correr a desenchufarlo. Vino una vecina
a ver si nos había pasado algo, angustiada por el ruido explosivo que escuchó
desde su negocio, a unos metros del garage donde está alojada la máquina
diabólica. Resulta que se había zafado una de las tres cuchillas, y -sólo por
suerte- impactó sobre la puerta metálica del garage. Nos dimos cuenta al
encontrar la cuchilla en el suelo, porque hasta ese momento no sabíamos de dónde
había salido el ruido y qué había sucedido. Menos mal que ni el Gabi ni yo
estábamos interpuestos en su trayectoria alada, porque nos partía al medio. Alto
susto, pienso en lo que pudo haber pasado y me&amp;nbsp;angustio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Busqué información e hice preguntas a carpinteros expertos en sus canales de
YouTube, hasta que me armé de valor para continuar con la empresa. Gracias a
Gregorio Marino del canal Haciendo&amp;nbsp;Viruta:&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/UsKLYkELj84" width="560" height="315" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Y gracias a Miguel del canal Artesanía Almería&amp;nbsp;design:&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/GvY0ACrwed0" width="560" height="315" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Tratando de deducir qué sucedió llegué a esta conclusión. Meses antes yo había
estado tratando de calibrar la altura de las cuchillas, y parece que dejé todo a
medias. Cuando me puse a probar la máquina no volví a chequear el ajuste de los
contrahierros que sujetan las cuchillas. Además estaban tan gastadas que tenían
muy poca superficie para ser&amp;nbsp;sujetadas.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4660/25375165017_ca0ecb000f_o.jpg"&gt;&lt;img alt="cuchillas gastadas" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4660/25375165017_61d93cb7a9_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;La nueva prueba recién la hice después de comprar cuchillas nuevas (que también
demoraron en llegar, no son de la medida que habitualmente traen). Cuando
llegaron y fui a buscarlas, pude comparar con las viejas. Estas últimas tienen
apenas un tercio de la altura original (debían tener 30 mm y tenían apenas unos
10, es decir que las gastaron de tanto&amp;nbsp;reafilarlas).&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4754/39533497124_cfd27b5ed1_k.jpg"&gt;&lt;img alt="cuchillas nuevas" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4754/39533497124_5b51c9d39c_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;La colocación de las cuchillas nuevas me dejó intranquilo, porque me parecía que
quedaban salidas en&amp;nbsp;exceso.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4610/39533492564_e6cb9a62c5_o.jpg"&gt;&lt;img alt="cuchillas mal instaladas" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4610/39533492564_f02558c7a1_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Esta foto está medio borrosa pero muestra el estado general de la máquina ya
armada, con las mesas instaladas y un poco de viruta lograda con las cuchillas
mal&amp;nbsp;puestas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="combinada lista" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4655/40244503151_2cb2bb3676_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente en la casa de afilados me dijeron que las cuchillas deben
sobresalir muy poco del eje, y me mostraron una garlopa con la disposición
correcta. El problema es que el eje de mi combinada queda demasiado hundido
entre las dos mesas, aún en la posición más baja de estas últimas. Entre las
fotos y videos que saqué ni bien recibí la máquina encontré un par donde se
pueden ver las cuchillas sobresaliendo bastante. El eje estaba apoyado
directamente, sin suplementos, sobre la estructura y las mesas estaban elevadas.
Creo que la usaban sin demasiadas consideraciones de seguridad. En la siguiente
imagen se alcanza a ver el eje pero la mugre oculta si el apoyo del eje es
directo sobre la&amp;nbsp;estructura:&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4670/39345638485_765e45cdcf_o.jpg"&gt;&lt;img alt="mugre original" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4670/39345638485_4c73c522ea_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Una vista semejante luego de la limpieza, y la comprobación de que el eje no
está elevado sino que apoya directamente. Como curiosidad, la pieza en ángulo
sostenida con un tornillo era un arreglo casero para que no se levante el
rodillo de arrastre, lo saqué y todavía no verifiqué cómo voy a solucionarlo yo.
De costado se alcanza a ver la cuchilla, que sobresale unos 3 a 5 mm por encima
del contrahierro y del&amp;nbsp;eje:&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4661/25372323257_98f23b5f9c_o.jpg"&gt;&lt;img alt="sin mugre" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4661/25372323257_0656542f76_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;A continuación otra vista de cómo estaban puestas las cuchillas. Apenas puede
verse, pero la base del bisel que debería estar al ras del muñeco está
claramente&amp;nbsp;sobresaliendo:&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4761/39345634885_459fd68bb4_o.jpg"&gt;&lt;img alt="cuchillas salidas" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4761/39345634885_c5e2f405bb_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Para acercar el eje a las camas tuve que colocarle planchuelas de 5 mm por
debajo, para así elevarlo y dejarlo cerca del borde de las&amp;nbsp;mesas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el interín de todo este despelote tuve la previsión de no demorarme y comprar
una base magnética y un reloj comparador (capaz de discernir la ubicación del
borde de un objeto con décimas de micrones, es decir 0.01 mm), así que disponía
de estos elementos para ponerme manos a la obra con la calibración. Había visto
videos en que usaban este reloj comparador (o un calibre) para determinar la
altura de las cuchillas, aunque el método más popular, por lejos, es el de medir
el desplazamiento de una maderita o un straight edge cuando cada cuchilla
atraviesa la luz entre la mesa fija y la mesa movil. Yo hice un mix usando la
maderita y el reloj. Acá uno de los videos con el método de la maderita y un
ganchito para levantar la&amp;nbsp;cuchilla:&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/2u8OAS8-xJY" width="560" height="315" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Para hacer el ajuste procedí del siguiente modo, todo esto obviamente con la
máquina desenchufada (pienso grabar un video en algún momento porque es dificil
y largo de explicar con todos los&amp;nbsp;detalles):&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Primero verifiqué que la base de la estructura metálica esté aproximadamente&amp;nbsp;horizontal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Luego me fijé con el mismo nivel que el muñeco ubique la burbuja en el mismo
lugar, de modo que el eje quede paralelo a la&amp;nbsp;base.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Después ajusté la inclinación de la mesa fija para que tenga también la misma
inclinación. Y finalmente lo mismo con la mesa movil. &lt;strong&gt;Esto es laborioso porque
la estructura no tiene sistema de ajuste, y entonces hay que ir probando con
suplementos de distintas alturas (chapitas, arandelas, planchuelas) en
distintos lugares&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Calibré una de las cuchillas para que en un extremo arrastrara una maderita
unos 7 mm y luego en el otro extremo hice lo mismo, levantando la cuchilla
mediante un ganchito improvisado (muy incómodo) y bajándola con golpecitos de
una madera o presionando hacia abajo con cuidado directamente con los dedos.
&lt;strong&gt;Siendo tan rudimentario el ajuste es muy facil excederse y entrar en un
ciclo interminable de ajustes hacia arriba y abajo&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comprobé con el reloj comparador a qué altura quedaba la cuchilla sobre el
primer extremo. Después pasé a la cuchilla siguiente, pero encontré que el
contrahierro (la pieza que sujeta la cuchilla en su lugar) estaba demasiado
alto y por sí solo ya tenía la altura que debía medir el reloj comparador.
Entonces verifiqué cuál era la cuchilla con el contrahierro más salido y
ajusté la cuchilla correspondiente apenas por encima de ese contrahierro. Con
esto perdí la calibración de la cuchilla que había hecho&amp;nbsp;antes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ajusté la altura de la misma cuchilla pero del otro lado, para arrastrar la
maderita la misma cantidad de milímetros, como hice antes. En vez de arrastrar
7 mm como me lo ví en el video anterior, arrastró la maderita unos 15 mm, pero
ya estaba repodrido de lidiar con esta tarea y continué. Antes de seguir
verifiqué que las otras dos cuchillas dispusieran de espacio por encima del
contrahierro para llegar a la altura fijada por la cuchilla recientemente&amp;nbsp;ajustada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Medí con el reloj la altura de la cuchilla de referencia en uno de sus
extremos y traté de reproducir esta misma altura en las otras dos cuchillas,
en el mismo lugar. &lt;strong&gt;Es una pesadilla porque hay que dejar los tornillos lo
suficientemente flojos como para que al golpear la cuchilla ésta baje
controladamente&lt;/strong&gt;. Son cuatro tornillos en el contrahierro de cada cuchilla.
El más cercano al lugar de ajuste debe estar bien flojo y los otros
sucesivamente menos flojos a medida que aumenta la distancia (el más lejano
actúa de pivot, pero algo hay que aflojarlo sino la cuchilla no se&amp;nbsp;mueve).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Al encontrar la altura justa el procedimiento no termina, porque al ajustar
los cuatro tornillos la cuchilla se mueve de vuelta. Finalmente descubrí que
el cambio de altura al pasar de tornillos flojos a ajustados era de 0.2 mm,
así que tuve esto en cuenta al intentar ajustar la altura por enésima vez.
Finalmente las tres cuchillas quedaron parejas, con una divergencia de alturas
en el orden de los 0.05 mm (desconfío de tan alta precisión, ¡pero es lo que
decía el&amp;nbsp;instrumento!).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para ver los resultados cepillé una cara de un tirante de eucaliptus de 1&amp;#8221; x 4&amp;#8221;.
Le di un par de pasadas y quedó bastante bien. Me vendría bárbaro hacer lo mismo
en el taller de alguien que me pueda mostrar qué tanta vibración es esperable y
admisible al pasar la madera. Tengo dudas con esto, y por eso no canto aún
victoria. Y también porque cuando desenchufé la máquina vi que una de las tres
patitas del enchufe estaba chamuscada en una punta, señal de que circuló mucha
corriente en un momento. Creo que fue al enchufarla, porque vi el destello de
una chispa. Será indispensable instalar un interruptor adecuado (busqué online y
no encontré nada) y una llave térmica antes de continuar esta&amp;nbsp;aventura.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4767/39348384205_891f48ac6c_o.jpg"&gt;&lt;img alt="enchufe chamuscado" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4767/39348384205_d866d2f92b_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
</content><category term="combinada"></category></entry><entry><title>Renovación de mesita</title><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/renovacion-de-mesita.html" rel="alternate"></link><published>2017-09-15T10:00:00-03:00</published><updated>2017-09-15T10:00:00-03:00</updated><author><name>El Diego Efe</name></author><id>tag:eldiegoefe.github.io,2017-09-15:/serdemadera/renovacion-de-mesita.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mientras espero para completar la reparación de la vieja combinada de
carpintería llegaron a casa unos muebles que nos toca almacenar por un tiempo.
Varios han visto épocas mejores. Para empezar con un trabajo de renovación no
tan complicado elegí una mesita bastante enclenque y con un acabado en malas …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Mientras espero para completar la reparación de la vieja combinada de
carpintería llegaron a casa unos muebles que nos toca almacenar por un tiempo.
Varios han visto épocas mejores. Para empezar con un trabajo de renovación no
tan complicado elegí una mesita bastante enclenque y con un acabado en malas
condiciones. Pensé que le había sacado más fotos en su condición inicial, pero
sólo encontré esta imagen en la que ya había empezado a raspar la tapa, aunque
alcanza para apreciar el estado&amp;nbsp;general:&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4365/37074235762_3ea6e88be0_h.jpg"&gt;&lt;img alt="condicion inicial" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4365/37074235762_148ceaa293_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;La tapa, de forma octogonal, se sostenía con cuatro tornillos, sin lograr
firmeza. Cedía al empujarla por los lados. Lo que está bueno de la mesa es la
forma, las patas tienen una curva en la zona superior y el estante tiene los
laterales redondeados en cuatro concavidades. En la imagen no ven sólo la mesa
en proceso de desarme, sino el despelote de una&amp;nbsp;mudanza.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4411/37103922891_3a2f94d615_h.jpg"&gt;&lt;img alt="desarmada" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4411/37103922891_32d379b538_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Las patas se unían al estante mediante un pequeño triángulo de madera y clavos,
sin rastros de encolado. Saqué todos los clavos y los triangulitos se
astillaron. Dos patas quedaron con imperfecciones porque le saqué un montón de
masilla o resina con la que habían rellenado un nudo, y también por la labor de
algunos caninos. Prefiero que el volumen quede irregular a rellenarlo con un
material inadecuado y que se note el emparchado. La irregularidad es parte de la
materia prima y de la historia de la mesa, así que la dejé así. Sólo lijé para no
dejar bordes agudos que puedan producir un corte. Acá se ven dos patas en
distintos estadíos de&amp;nbsp;labor.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4401/37056090476_c9a0c9276a_h.jpg"&gt;&lt;img alt="patas" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4401/37056090476_2b288309b6_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;La remoción del barniz la hice casi completamente con una rasqueta. Fue la
primera vez que uso esta herramienta. Después terminé igual con una pasada de la
lijadora para completar algunas partes que no quedaron prolijas (supongo que por
la falta de práctica y de filo), pero me resultó rápido y me ahorré bastante el
ruido, salvo por algunos chirridos. De paso hice un poco de ejercicio, porque la
tracción manual también requiere de energía y se me cansaron manos y brazos. Vi
un par de videos para ver cómo se afila, por ejemplo&amp;nbsp;este:&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/ULkDrDDqMb0" width="560" height="315" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Acá está el estante en su estado original, con bastantes rayones y el barniz
oscuro que no deja ver la&amp;nbsp;veta.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4377/36408845094_8caccc669a_h.jpg"&gt;&lt;img alt="madera rayada" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4377/36408845094_856ec0eaf4_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Debajo ya se puede ver la&amp;nbsp;madera.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4419/37056085046_d438555e0e_h.jpg"&gt;&lt;img alt="madera sin barniz" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4419/37056085046_1f1d37fa6b_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;El resultado junto con las responsables: la rasqueta y la prensa&amp;nbsp;G.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4375/37056077096_d778c99327_h.jpg"&gt;&lt;img alt="madera, prensa y rasqueta" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4384/37103910591_31e523236c_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Para elegir con qué darle una terminación probé con aceite de lino, aceite
mineral (vaselina) y con impregnante lasur cristal sobre la parte inferior del
estante, y opté por este&amp;nbsp;último.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4375/37056077096_d778c99327_h.jpg"&gt;&lt;img alt="pruebas de pintura" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4375/37056077096_6f11e00000_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Primero apliqué una mano de lasur cristal con aguarrás al 50%, según las
instrucciones del envase. Luego le di dos manos de lasur al 100% pero no
terminaba de absorber en algunas zonas y quedaba una superficie desprolija y un
poco rugosa al tacto. Le di una tercer mano muy cargada en los lugares
problemáticos, y finalmente una cuarta mano para emparejar. Hubiese preferido
una terminación más satinada, menos&amp;nbsp;brillante.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4432/37246449075_8ee2fb7c73_h.jpg"&gt;&lt;img alt="mesa terminada" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4432/37246449075_d54afa9561_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;El estantecito quedó mejor porque está hecho de una sola pieza y en su vida
previa recibió menos rayones. La tapa muestra diferencias entre las
dos maderas que la constituyen y también huecos o imperfecciones. El resultado
final me dejó&amp;nbsp;satisfecho.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4407/37103902971_0024a06eea_h.jpg"&gt;&lt;img alt="resultado" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4407/37103902971_317bab2f43_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
</content><category term="renovacion"></category><category term="restauracion"></category><category term="mesa"></category></entry><entry><title>Hierro y pintura</title><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/hierro-y-pintura.html" rel="alternate"></link><published>2017-09-12T10:00:00-03:00</published><updated>2017-09-12T10:00:00-03:00</updated><author><name>El Diego Efe</name></author><id>tag:eldiegoefe.github.io,2017-09-12:/serdemadera/hierro-y-pintura.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Con la combinada ya completamente desarmada pude completar la limpieza de todas
sus partes. Después de pasar trapos húmedos me aboqué a la tarea de untar el
cuadro con removedor en gel para dejar el metal pelado. Algunas gotas de gel
salpicaban al pasarlo con brocha. Te dabas cuenta inmediatamente …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Con la combinada ya completamente desarmada pude completar la limpieza de todas
sus partes. Después de pasar trapos húmedos me aboqué a la tarea de untar el
cuadro con removedor en gel para dejar el metal pelado. Algunas gotas de gel
salpicaban al pasarlo con brocha. Te dabas cuenta inmediatamente por el ardor
que produce su contacto en la piel. Como hacía calor, y a pesar de usar guantes
de latex, me quedaban los brazos expuestos así que fue indispensable tener un
balde con agua cerca para enjuagar las salpicaduras. Esta labor fue bastante
molesta, así como todo el resto del proceso hasta terminar de pintar. Nunca
antes había hecho algo así, ni siquiera pintar con latex una pared. Quizás haya
perdido plata con esta inversión, pero por lo menos vengo aprendiendo muchas
cosas,&amp;nbsp;ja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego de pasar el gel, hay que esperar un poco para darle tiempo a que actúe.
Luego de un rato se empiezan a despegar pedacitos de pintura que se terminan de
salir aplicando medios mecánicos y abrasivos. Cada proceso que se volvía tedioso
me alentaba a buscar alternativas que lo faciliten, así que en este paso me
dieron ganas de comprar un escariador, que es un dispositivo que se usa en
conjunto con un compresor de aire (también existe como accesorio para taladros
eléctricos, pero no vi ninguno disponible para comprarlo online). Consiste de un
manojo de barritas o agujas de metal que se eyectan muchas veces por minuto
sobre una superficie. Al rebotar van aflojando o directamente quitando todo el
óxido y la pintura que estén sueltos. En este video del excelente canal The Post
Apocalyptic Inventor se muestran varios métodos para remover óxido y pinturas en
un torno de madera antiguo. La herramienta a la que me refiero se muestra a
partir de los 4:45. En Argentina se consiguen de la marca &lt;span class="caps"&gt;AMX&lt;/span&gt; a &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 1150 (&lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt;
65), sin contar el&amp;nbsp;compresor.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/wTG-vBlX32I" width="560" height="315" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Contuve a duras penas el nivel de consumismo en sangre. El compresor estaba
bueno no solo para la escariadora sino después para pintar, para limpiar con el
soplete de aire, y para disponer de lijadora, clavadora y otras herramientas
neumáticas, que descubrí que tienen varias ventajas. Me puse a evaluar
compresores y pregunté en foros, fui a probarlos para escuchar el nivel de ruido
que es bastante molesto, pregunté en Mercado Libre y armé tablas comparativas.
Concluí en que me compraría un compresor grande, a correa, de 100 lts y 3 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt;,
pero no tengo el lugar ni el dinero, así que todo quedó en stand by. Pensé: &lt;em&gt;ya
tengo un montón de herramientas, paremos un poco con los gastos&lt;/em&gt;. Probé con unos
cepillos de alambre que alguna vez compré por dos pesos. Se colocan como
accesorio en un taladro, pero en gran parte fue más fácil y rápido usar los
bordes de una espátula y en otros casos lana de acero o pedazos de lija. La
máquina quedó más o menos como se ve en la&amp;nbsp;foto.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4421/37005363636_a3e56d32bb_h.jpg"&gt;&lt;img alt="limpita" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4421/37005363636_c9e3d1905b_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Aca un detalle de la parte más oxidada, sobre la base, donde estaba fijada a
unos tacos de maderas que elevaban la máquina sobre el nivel del suelo. los
tacos estaban en estado de total&amp;nbsp;putrefacción.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4376/36381465703_d25ef44e7e_h.jpg"&gt;&lt;img alt="detalle de herrumbre" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4376/36381465703_820e5d9613_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Uno de los productos que usé, con resultado dispar, fue un líquido llamado
fosfatizante. Es una dilución de ácido fosforoso que tiene algunos otros
elementos (al menos la versión comercial que compré yo) y también desengrasa y
limpia. Se utiliza para desoxidar y es realmente efectivo si uno deja sumergidas
las piezas durante un rato largo. Me sirvió principalmente para recuperar
algunos tornillos, arandelas, y otras piezas pequeñas, que se limpiaron de
óxido. Lo pasé también sobre partes del cuadro, pero por la forma de
aplicación no logré resultados visibles. No llegué a condensar un procedimiento
de limpieza y pintura del metal, porque en algunos sectores usé lana de acero y
di un par de manos de anti-óxido, y en otros también utilicé fosfatizante, y en
vez de anti-óxido apliqué convertidor de óxido, que es diferente. Si lo tuviese
que hacer de nuevo tendría que ponerme a pensar qué hacer. Debajo una foto de la
primera aplicación de convertidor o anti-óxido y sobre el fondo se ve la primera
prueba del esmalte de color&amp;nbsp;azulejo.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4392/37005491356_ae3abc89f3_h.jpg"&gt;&lt;img alt="primera mano de antióxido" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4392/37005491356_73097ea853_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Le di dos manos de anti-óxido a todo el cuadro, según recomiendan las instrucciones
de aplicación en el recipiente del producto. La primera mano fue más fácil, en
la segunda se volvió más dificil discernir donde pintar porque a medida que el
antióxido se secaba se complicaba identificar las partes que sólo tenían una
mano. Usé pedazos de cinta de papel para identificar las partes que requerían
una segunda mano. Pueden ver en la imagen el resultado de completar esta&amp;nbsp;etapa.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4401/37054666311_80c88a08f3_h.jpg"&gt;&lt;img alt="cuadro con antióxido" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4401/37054666311_aeefe44c57_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;El tema de la pintura también me estimulaba el deseo de comprar un compresor y
una pistola. Mi elección hubiese recaido sobre un compresor Dogo (de fabricación
china pero con altos estándares de calidad según muchos testimonios) y una
pistola Mota P700. Un compresor alternativo que también me interesó es de marca
&lt;span class="caps"&gt;FMT&lt;/span&gt;, con un gran precio en una ferretería industrial que frecuento, donde
también ofrecen el servicio técnico&amp;nbsp;directo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El antióxido lo di con pincel, pero luego descubrí la utilidad del rodillo,
aunque el primero siguió siendo necesario para los bordes en los que el último
no alcanzaba a dejar huella. Pintar con pistola parece de una facilidad suprema,
una vez que uno aprende a regular la viscosidad de la pintura y los controles de
la pistola. La limpieza de pinceles y rodillos con aguarrás es muy molesto y
genera residuos agresivos para la naturaleza. Tengo pendiente ilustrarme
respecto de las pinturas de base acuosa, que solucionarían este gran&amp;nbsp;problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra herramienta que miré con ganas fue el equipo de pintar a turbina. En
Argentina hay unos muy populares llamados Adiabatic y otros mucho menos
difundidos de marca Maer (aunque sí son muy populares por su buena calidad las
pistolas de pintar de esta marca), ambos de producción nacional. En este caso
hubiese elegido un Maer &lt;span class="caps"&gt;TC903&lt;/span&gt;, el más grande de los 3 que ofrecen (tengo
tendencia a elegir sobredimensionando mis necesidades, a veces en varios órdenes
de magnitud), con excelente pistola y menor precio que el &lt;span class="caps"&gt;EC3000&lt;/span&gt; de Adiabatic.
Cualquiera de ellos permite pintar con distintos tipos de pintura, pegamentos,
barnices, selladores, esmaltes, antióxido, lacas y demás, y son del tipo &lt;span class="caps"&gt;HVLP&lt;/span&gt;
(&lt;strong&gt;high volume low pressure&lt;/strong&gt;, es decir alto volumen y baja presión). Estas
características permiten reducir la niebla que se produce por el rebote de la
pintura en la superficie a pintar, que se genera debido a la alta presión con
que sale de los sopletes convencionales. De paso ahorran pintura, son
portátiles, y no requieren de un compresor adicional. Se utilizan para trabajos
muy diversos, como pintar metales, maderas y paredes. De hecho, lo evalué
bastante por la posibilidad de aprovecharlo eventualmente para pintar mi casa
(viendo videos también descubrí los equipos airless, pero dejo para comentarlo
en otra oportunidad, ya que no sirven para otra cosa que pintar&amp;nbsp;paredes).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decidí aplicar los productos por separado (dos manos de antióxido o convertidor,
y encima dos de esmalte sintético) porque me pareció que sería mejor que el
protector quede asentado sobre la superficie del metal y la pintura por encima
impermeabilizando y protegiendo la capa más profunda de anti-óxido o
convertidor. Estos productos son tradicionales y funcionaron muy bien durante
años. Actualmente se usan más los esmaltes 3 en 1 que combinan anticorrosivo,
convertidor de óxido y esmalte sintético, y si bien dicen los vendedores que
&lt;em&gt;funcionan muy bien&lt;/em&gt; yo creo que como todo producto genérico es aplicable más
fácilmente pero con peor performance en el largo plazo, que los productos
específicos para cada función. Además, hay más variedad de colores de esmalte
sintético, pueden ver en la imagen el gris espacial y en algunos lugares una
capa de azulejo y de&amp;nbsp;naranja.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4441/36359813304_9b9a1eaa73_h.jpg"&gt;&lt;img alt="primera mano de color" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4441/36359813304_c6531287d2_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Me gustó el efecto difuminado que se ve en la fotografía anterior, pero decidí dejar colores
sólidos así que apliqué una segunda capa y este fue el&amp;nbsp;resultado:&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4361/37007413096_c278e657f5_h.jpg"&gt;&lt;img alt="resultado de la pintura" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4361/37007413096_cba69e1000_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Después recomenzó el mismo proceso pero en las dos camas de la garlopa y la cama
de la cepilladora. Primero una limpieza, aca pueden contrastar el estado
original y cómo queda tras pasar el cepillo de alambre con el&amp;nbsp;taladro.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4373/37025666472_b3a3fbaa76_h.jpg"&gt;&lt;img alt="cama cepillada" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4373/37025666472_bc3f0b129a_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;En la siguiente imagen se ve la manivela que ajusta la altura de la garlopa, con
el óxido brillante por la presencia de gel removedor. El borde se ve blanco en
la zona donde usé un cuchillo de cocina para levantar la pintura y eliminar la
masilla blanca. En todo el proceso tuve una máscara anti-polvo para no aspirar
los residuos, puesto que antiguamente las pinturas contenían plomo, y esta
masilla tampoco parece muy amigable con las cilias del aparato&amp;nbsp;respiratorio.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4383/36360564294_78e43ae922_h.jpg"&gt;&lt;img alt="brillo y blancura" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4383/36360564294_b9060b2598_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Acá un detalle de la zona con la pintura y la masilla en su estado original y
sobre la derecha luego de hincar el cuchillo de manera asesina. Queda a la vista
el metal con bastantes&amp;nbsp;imperfecciones.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4403/36360561364_5edd79cdc4_h.jpg"&gt;&lt;img alt="contraste masilla - antimasilla" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4403/36360561364_048d15d74f_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Debajo otra vista de la misma cama, al darle la primera mano de&amp;nbsp;antióxido.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4351/36360558834_4136f3bf3e_h.jpg"&gt;&lt;img alt="cama con antióxido" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4351/36360558834_c9858ee02a_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Una vez cubierto todo con antióxido, y tras una primera mano de esmalte, la cosa
empieza a tomar&amp;nbsp;color.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4336/37025698632_3856f5fb32_h.jpg"&gt;&lt;img alt="camas pintadas" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4336/37025698632_d167b76f1a_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
</content><category term="combinada"></category></entry><entry><title>Desarme nuclear e incierto</title><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/desarme-nuclear-e-incierto.html" rel="alternate"></link><published>2017-09-10T10:00:00-03:00</published><updated>2017-09-10T10:00:00-03:00</updated><author><name>El Diego Efe</name></author><id>tag:eldiegoefe.github.io,2017-09-10:/serdemadera/desarme-nuclear-e-incierto.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Hace alrededor de un mes y medio recibí la combinada de carpintería que compré
casi a ciegas por Mercado Libre. La máquina resultó pesadísima, muy por encima
de lo que había dicho el vendedor. La fui a buscar con un fletero y no hubo
problemas para cargarla porque en el …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Hace alrededor de un mes y medio recibí la combinada de carpintería que compré
casi a ciegas por Mercado Libre. La máquina resultó pesadísima, muy por encima
de lo que había dicho el vendedor. La fui a buscar con un fletero y no hubo
problemas para cargarla porque en el galpón del transporte tenían una zorra
hidráulica. El problema fue bajarla en casa. La camioneta (creo que era una &lt;span class="caps"&gt;VW&lt;/span&gt;
Saveiro) venía pasada de carga, según me dijo el fletero al despedirse.
Aparentemente cargan entre 600 y 700 kg, y la camioneta no traía otra cosa que
contribuya significativamente al peso. La mesa de la sierra circular, la mesa
movil del barreno y algunas otras partes estaban separadas, así que el peso del
cuerpo principal se redujo un poco. Pero igual era tan pesada que fue muy
dificil de manipular y sostener, y prácticamente sólo la amortiguamos en su
caida, ya que éramos dos y el espacio y la disposición de la camioneta y el
garage impedían contar con otra ayuda. Lo mejor de todo fue que no sufrimos
ninguna lesión, aunque yo me raspé un brazo y todavía tengo la marca en la&amp;nbsp;piel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La máquina tenía un nivel de mugre descomunal, con restos de aserrín mezclado
con tierra por todos lados. Resultaba muy desagradable al tacto y a la&amp;nbsp;vista.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4360/36318731484_b1e6352f93_h.jpg"&gt;&lt;img alt="con tierra" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4360/36318731484_c36cf6efc6_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Con la tapa levantada se accede a la función de cepillado. Al usarla de este
modo, el eje se debe cubrir con una chapa como protección (no aparece en la
foto) para evitar accidentes con las&amp;nbsp;cuchillas.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4441/36757587690_7540e46646_h.jpg"&gt;&lt;img alt="tapa abierta" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4441/36757587690_4acfe83cd3_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;La cama movil de la garlopa, que se levanta para dar acceso a la cepilladora,
estuvo partida y fue soldada, tal como se ve en la costura metálica visible de
fondo en la foto de abajo. No fue una gran noticia, pero el arreglo parece estar
bien hecho y la cama está plana. En la parte frontal se ve una parte de la
pintura carcomida, provocando dolor de vista y un &lt;em&gt;puaj&lt;/em&gt; al tacto, pero a la vez
impacta gratamente la solidez y masividad de cada pieza, ya que el herrumbre que
se ve es apenas&amp;nbsp;superficial.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4370/36352429104_a3e07daa45_h.jpg"&gt;&lt;img alt="soldadura" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4370/36352429104_efb821deba_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;En la siguiente imagen otro detalle de la mugre, presente en todos los rincones.
Algo positivo del desarme fue poder entender la función de cada parte de esta
combinada, que es una máquina muy sencilla. Esta polea mueve una serie de
engranajes ubicados dentro de la caja, los cuales reducen el número de
revoluciones por minuto del motor, y mediante la cadena hacen girar lentamente
al eje que realiza el arrastre de la madera en la&amp;nbsp;cepilladora.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4438/36757539690_872fd64bed_h.jpg"&gt;&lt;img alt="polea y cadena" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4438/36757539690_17c791ac86_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Tras acomodar las piezas sueltas sobre los costados del garage y pegar una
barrida rápida, lo primero que hice fue encender mi nueva arma de cepillado
masivo, para ver si andaba bien. La enchufé, pulsé la tecla repleta de roña y el
motor se puso en marcha, el eje dio un par de vueltas y de inmediato las luces
de la casa se apagaron. En silencio y penumbra el eje giró varias veces más
antes de detenerse. Fui a revisar el tablero eléctrico de la casa y encontré
saltada una de las llaves térmicas. Verifiqué el enchufe de la combinada, hice
una inspección visual del motor, y sin demasiadas esperanzas volví a encenderla
y por supuesto, volvió a cortarse la luz. Esta vez empeoró la situación. Las
luces se apagaron y por más que llevé la llave térmica a su posición de
encendido, la luz en un sector de la casa siguió apagada. Muy malas&amp;nbsp;noticias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llamé a mi amigo multitarea (&lt;em&gt;el Gabi&lt;/em&gt;) y pudimos solucionar el problema
eléctrico ya cuando la noche se había asentado. Por suerte encontramos
rápidamente el sitio donde se había producido un cortocircuito en la instalación
y mediante alicates y cinta aisladora logramos que retornara la luz. El problema
había sido que el instalador colocó llaves térmicas de 40 amperes para cables
que soportan 10. Así que los cables estaban protegiendo a la llave térmica, y no
al revés. Si supiera quien fue el valiente e ignorante instalador lo llamaría
para recomendarle que lea algún manual básico de&amp;nbsp;electrotecnia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El motor de la combinada tiene la chapa donde seguramente se indicaban sus
características, pero sobre ella no se ve ningún caracter legible. El único dato
que tengo es del vendedor (el mismo que me dijo que la máquina pesaba 140 kg),
que me había dicho que era de 3 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt;. Convertí las unidades y me dio 2237 W y
considerando los 220 V de la linea, calculé que la corriente debía ser de 2237 W
/ 220 V, es decir unos 10 A (¡por las barbas de André-Marie Ampère!). Como los
cables que llegan al único enchufe accesible estarían al límite de sus
parámetros adecuados de funcionamiento, decidí armar una linea aparte para la
combinada, de manera tal que no interfiera con el resto de la instalación, que
en algún momento tendremos que&amp;nbsp;arreglar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tardé algunos días en comprar llave térmica, cable canal, cable tpr, tarugos y
demás elementos. Mientras tanto, empecé a limpiar la combinada y traté de ver
qué partes podía pintar. En algunos lugares la pintura estaba descascarada y por
debajo descubrí un material de color blancuzco que se desgranaba al escarbarlo
con la uña o con la punta del destornillador. En la parte inferior el hierro
ángulo de la estructura presentaba bastante óxido. Probé limpiar una parte y
preparar esa superficie con antióxido. No parecía posible dejarla completamente
limpia y pintable, porque quedaban muchos rincones inaccesibles. Así que de
vuelta con la ayuda del Gabi (a quien le pedí opinión y me respondió tajante:
&amp;#8220;&lt;em&gt;a mi me gusta ir a fondo cuando hago las cosas&lt;/em&gt;&amp;#8220;, preferí no indagar con mayor
profundidad) desarmamos todo lo desarmable y quedó por un lado el esqueleto de
hierro ángulo, y por otros rincones del garage el eje con las cuchillas y el
mandril, el motor, la caja de engranajes, las camas de la garlopa y de la
cepilladora, etc. Aca el laborioso posa con poca&amp;nbsp;credibilidad:&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4393/36999885166_91a307c7b3_h.jpg"&gt;&lt;img alt="el Gabi con las manos en la masa" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4393/36999885166_4e05e0a086_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Terminamos de desarmar la máquina antes de completar la nueva instalación
eléctrica, así que no pude probarla. Nunca sabré cómo funcionaba originalmente
al momento de comprarla. Quizás la vendieron a un precio bajo porque ya no daba
más. O quizás, emparchada como estaba, con suplementos de chapa espantosos
montados para calibrar la coplanaridad de las camas y las cuchillas, la madera
salía cepillada a una razonable escuadra. Sea como sea, me parece que aún sin
certeza sobre el éxito de la misión, estuvo acertada la decisión de desmontarla
para acceder a todos los rincones y ver el estado de cada una de sus piezas.
Había que saltar a la pileta y emprender una limpieza a fondo para dejarla en
condiciones de ser utilizada con agrado. Como las piezas son de un buen metal
(ninguna pieza se va a romper ni doblar), supongo que será cuestión de paciencia
volver a armarla. Debajo se ven algunas de las múltiples pilas de chapitas que
en distintos soportes calibraban la inclinación de cada una de las&amp;nbsp;camas.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4345/37018338672_dd04d3e802_h.jpg"&gt;&lt;img alt="chapitas de calibración" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4345/37018338672_268fda0b46_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Un mensaje grabado en el metal permanece en el cuerpo de esta anciana, que sin
demasiados argumentos estimo que habrá cobrado entidad en la década del 40 o
del 50. En su esqueleto de metal está marcado el número 142 (el último dígito
con un dibujo incompleto, se me hace más un 2 que un 9). También en las
contrahierros de las cuchillas, en el eje y en partes más pequeñas. Debe ser que
las piezas no eran perfectas y producidas en serie, sino comprobadas una por una
en su ajuste singular al cuerpo de cada&amp;nbsp;individualidad.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4367/36999635406_28503de18c_h.jpg"&gt;&lt;img alt="142" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4367/36999635406_b7419631c5_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Así quedaron las entrañas de la Bagual 142 tras el paso de un par de Jacks,
Destripadores de Dinosaurios Metálicos. Mucho trabajo se avecinaba, con un
resultado final imposible de asegurar aún hoy. Pasado un mes y medio, avancé
bastante (ya verán en el posteo siguiente), pero todavía no terminé el montaje y
sigo sin saber si volverá a&amp;nbsp;funcionar.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4391/37018389382_5f8c2ed456_h.jpg"&gt;&lt;img alt="modelo para desarmar" class="align-center" src="https://c1.staticflickr.com/5/4391/37018389382_e3e591115a_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
</content><category term="combinada"></category></entry><entry><title>Mi nueva combinada antigua</title><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/mi-nueva-combinada-antigua.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-18T10:00:00-03:00</published><updated>2017-07-18T10:00:00-03:00</updated><author><name>El Diego Efe</name></author><id>tag:eldiegoefe.github.io,2017-07-18:/serdemadera/mi-nueva-combinada-antigua.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Luego de dar vueltas con la decisión de comprar una combinada china, decidí
darle una oportunidad al mercado de usados, a pesar de estar dubitativo respecto
de evaluar una máquina que nunca&amp;nbsp;usé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rastreé las antiguas combinadas ofrecidas actualmente en Mercado Libre, y
también me comuniqué con un comercio de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Luego de dar vueltas con la decisión de comprar una combinada china, decidí
darle una oportunidad al mercado de usados, a pesar de estar dubitativo respecto
de evaluar una máquina que nunca&amp;nbsp;usé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rastreé las antiguas combinadas ofrecidas actualmente en Mercado Libre, y
también me comuniqué con un comercio de Buenos Aires que me recomendó un forista
de &lt;a class="reference external" href="http://www.hechoxnosotrosmismos.net/foro"&gt;Hecho x nosotros mismos&lt;/a&gt;. Les muestro entonces las&amp;nbsp;opciones&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="gianolla-i"&gt;
&lt;h2&gt;Gianolla&amp;nbsp;I&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Empiezo por la que tienen en &lt;a class="reference external" href="http://www.cuelichemaquinas.com.ar/"&gt;Cueliche Máquinas&lt;/a&gt;, que como pueden ver en su
página web tienen muchas máquinas fascinantes. Me ofrecieron una combinada de
marca Gianolla, motor 3 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt;, 2 cuchillas, &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 27.800. Es propiedad de un cliente
que este local tiene en consignación. Por este motivo, no me dan garantía. Tengo
que sumarle el envío: la traería el vendedor desde Buenos Aires y me cobraría
&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 3.000. No me confirmó si este precio incluía la prueba en mi casa. Debajo
pueden ver el video que me enviaron para mostrármela (si tienen que filmar un
video para ver en YouTube o en un &lt;em&gt;monitor wide&lt;/em&gt;, ¡nunca lo filmen con el
celular&amp;nbsp;vertical!).&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/ET1ZjLMJV9A" width="560" height="315" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;En un sitio de venta online encontré foto de una Gianolla ubicada en Mendoza, en
estado celestial y prístino, pero el vendedor no respondió mi mensaje. Véanla
aca (en todas las fotos pueden hacer click para verlas más&amp;nbsp;grandes):&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4308/35861389672_86625c9909_o.jpg"&gt;&lt;img alt="gianolla" src="https://c1.staticflickr.com/5/4308/35861389672_86625c9909_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="combinada-equis"&gt;
&lt;h2&gt;Combinada&amp;nbsp;Equis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En el mismo local que comenté antes me ofrecieron otra combinada (la de la foto
de abajo) por la cual sí dan garantía porque la refaccionaron ellos, pero piden
40.000. No pedí especificaciones de esta última porque se me va de&amp;nbsp;presupuesto.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4294/35112502703_208dee37d1_o.jpg"&gt;&lt;img alt="combinada equis" src="https://c1.staticflickr.com/5/4294/35112502703_208dee37d1_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="bagual-i"&gt;
&lt;h2&gt;Bagual&amp;nbsp;I&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A apenas 250 km encontré una combinada Bagual. Es un lío saber cuál es la marca,
y cuál es el modelo, porque son muy antiguas y no hay mucha documentación
online. Pensé, por la chapita que se ve en otra foto más abajo, que Bagual era
el modelo, y la marca sería Ungar. Pero después me enteré que Maquinarias Ungar
era una distribuidora y la marca era realmente Bagual. Mientras buscaba encontré
también menciones a un taladro de banco Chúcaro (de los viejos buenos tiempos
con industria nacional y nombres simpáticos). Me parece raro que haya habido una
marca Bagual y otra Chúcaro, pero quien sabe&amp;#8230; (si saben y me lo quieren contar
déjenme un&amp;nbsp;mensaje).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a la máquina de las fotos, tiene garlopa y cepilladora de 300 mm, con
barreno y sierra circular, motor monofásico, pesa unos 140 kg, tamaño de 1.58 x
1.28 x 1.00 (todo en metros), &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 25.000. Pesa poco comparado con las MBrezzo y
Delbre, lo cual me sorprende, pero debe ser que ésta es de hierro ángulo y las
ensambladas de origen chino son de fundición de hierro. (Agregado posterior:
esta máquina fue la que terminé comprando. Cuando la tuvimos que bajar de la
camioneta fue más que obvio que pesaba mucho más de 140 kg. Según el fletero, la
Saveiro estaba excedida con esta carga, que es de unos 600&amp;nbsp;kg).&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4324/35158433213_73df14f803_o.jpg"&gt;&lt;img alt="cdu-1" src="https://c1.staticflickr.com/5/4324/35158433213_73df14f803_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4304/35835900481_48e96c7b83_o.jpg"&gt;&lt;img alt="cdu-2" src="https://c1.staticflickr.com/5/4304/35835900481_48e96c7b83_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4291/35158432113_c8d8756264_o.jpg"&gt;&lt;img alt="cdu-3" src="https://c1.staticflickr.com/5/4291/35158432113_c8d8756264_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4330/35835898551_36310ae238_o.jpg"&gt;&lt;img alt="cdu-4" src="https://c1.staticflickr.com/5/4330/35835898551_36310ae238_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-verdecita"&gt;
&lt;h2&gt;La&amp;nbsp;verdecita&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Otra opción, reluciente, es la que ven en las fotos siguientes, ofrecida por
&lt;span class="caps"&gt;WOMA&lt;/span&gt; Maquinarias a &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 30.000. También el ancho es de 300 mm y cuenta con motor
monofásico. El aviso dice que es garlopa, cepilladora, barreno, circular y tupí
(fresadora) horizontal. Después de observarla bastante advertí una diferencia
con las otras, ya que del motor sale una sola polea hacia el eje de las
cuchillas. Me da la impresión de que carece del mecanismo de alimentación para
la cepilladora, y por ende hay que empujar la madera para lograr que cepille
(agregado posterior: tengo varios comentarios que agregar, porque estoy
aprendiendo mucho durante la restauración de la máquina que compré, pero
mientras tanto corrijo mi impresión sobre esta &amp;#8220;verdecita&amp;#8221;: en la foto se ve el
piñón -pintado de verde, junto al eje- que está adosado al rodillo de
alimentación automático, y como decía en mi observación original falta la polea,
pero además está ausente la caja de engranajes con la cual se conecta a través
de una cadena que también falta, con lo cual la máquina está incompleta, pero
originalmente sí poseía el mecanismo de alimentación&amp;nbsp;automático).&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4327/35159388203_82e2e7c2db_o.jpg"&gt;&lt;img alt="woma-1" src="https://c1.staticflickr.com/5/4327/35159388203_82e2e7c2db_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4325/35798599202_550472764a_o.jpg"&gt;&lt;img alt="woma-2" src="https://c1.staticflickr.com/5/4325p/35798599202_550472764a_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Consulté por ella en la publicación de Mercado Libre y me respondieron que los
contacte directamente en su página web (y ahí se encendió el semáforo amarillo).
Les escribí con muchas preguntas, y aproveché para acercarles una reflexión,
transcribo a&amp;nbsp;continuación:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
Para: WOMA Maquinarias

Hola, dejé unas preguntas por la combinada usada (de 30 cm) que tienen a la
venta por Mercado Libre y me respondieron que los contacte directamente. Lo que
me gustaría saber es:

1. Marca/modelo? Se consiguen repuestos?
2. La alimentación de la madera en la función de cepillo es automática?
3. De qué potencia es el motor?
4. Cuántas cuchillas tiene?
5. Cuánto pesa?
6. Cuánto costaría el envío a Paraná?

Disculpen tantas preguntas pero para mi es una inversión importante, y como no
soy del rubro desconozco muchas cosas.

Hay un gran mercado de carpinteros aficionados (gracias a YouTube) que
desearíamos comprar máquinas de la calidad que ustedes fabrican para la
industria, pero más chicas y livianas. La única alternativa que tenemos son las
combinadas usadas (en un estado dificil de evaluar para un aficionado) y las
ensambladas en Argentina, pero de origen chino (Delbre, MBrezzo, etc). Estas
últimas cuestan entre 21 y 28 mil pesos a través de ML. Supongo que lo habrán
evaluado y tendrán sus razones para no fabricar &amp;quot;cepilopas para hobbystas&amp;quot; pero
les comento porque el tema me interesa y porque estaría bueno contar con
máquinas de buena calidad y fabricación nacional.

Muchas gracias y saludos,

Diego
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;La respuesta ignoró la mayoría de las preguntas, y demostró poca inclinación al
diálogo, o a charlar de las pasiones de los carpinteros aficionados (no dice ni&amp;nbsp;&amp;#8220;hola&amp;#8221;):&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
La máquina es usada y no se fabrican más repuestos porque no se fabrica más
esa máquina. El envío a Paraná lo tendrá que averiguar con un transporte de su
confianza porque nosotros no hacemos transportes al interior del país.

Saludos
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Hasta ahora es la única máquina plenamente&amp;nbsp;descartada.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="bagual-ii"&gt;
&lt;h2&gt;Bagual &lt;span class="caps"&gt;II&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Luego encontré otra Bagual, muñeco redondo (¿de qué otro perfil vendrá, acaso
cuadrado?), con 2 cuchillas y motor trifásico, precio de &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 28.500. Consulté al
vendedor, muy atento, y me la ofreció sin motor en &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 26.000 (un motor
monofásico de 2 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt; sale unos &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 6.000, creo), puesta en el depósito de un
transporte en el barrio de Barracas (uno que hace viajes a Paraná). Acá se las&amp;nbsp;presento:&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4314/35799950552_1df0d6b1c0_o.jpg"&gt;&lt;img alt="sf-1" src="https://c1.staticflickr.com/5/4314/35799950552_1df0d6b1c0_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un orgullo&amp;nbsp;nacional&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4327/35970623265_bcf74d57f4_o.jpg"&gt;&lt;img alt="sf-2" src="https://c1.staticflickr.com/5/4327/35970623265_bcf74d57f4_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En la siguiente imagen pueden ver el detalle de la caja que regula la
alimentación automática de la cepilladora, la parte que falta en la máquina
verde que mostré&amp;nbsp;antes.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4291/35929276616_0946c4a247_o.jpg"&gt;&lt;img alt="sf-3" src="https://c1.staticflickr.com/5/4291/35929276616_0946c4a247_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Como era habitual en estos modelos, se levanta una de las tapas para poder&amp;nbsp;cepillar.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4304/35581635230_6dc69d25a7_o.jpg"&gt;&lt;img alt="sf-4" src="https://c1.staticflickr.com/5/4304/35581635230_6dc69d25a7_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="gianolla-ii"&gt;
&lt;h2&gt;Gianolla &lt;span class="caps"&gt;II&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;También apareció esta otra, una Gianola (como la primera) monofásica, &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt;&amp;nbsp;28.000.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4311/35811319922_af91cdc115_o.jpg"&gt;&lt;img alt="dt-1" src="https://c1.staticflickr.com/5/4311/35811319922_af91cdc115_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Aca otra imagen medio parecida. Si quieren vender una máquina sáquenle fotos de
todos los ángulos, esta publicación mejoraría con&amp;nbsp;ello.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4307/35142257284_94ea106a90_o.jpg"&gt;&lt;img alt="dt-2" src="https://c1.staticflickr.com/5/4307/35142257284_94ea106a90_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En las fotos no se veía el mecanismo, dado que no había fotos del lado que está
contra la pared, pero el vendedor me dijo que la cepilladora tiene empuje
automático con rodillos&amp;nbsp;dentados.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="bta"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;span class="caps"&gt;BTA&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, encontré una &lt;span class="caps"&gt;BTA&lt;/span&gt; en un foro de &lt;span class="caps"&gt;FB&lt;/span&gt;, a &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 13.000. Me dijeron que era
de una empresa que se había dedicado a otra cosa y la máquina estaba
prácticamente desde su compra sin ser usada. Acá la pueden ver con los signos
del&amp;nbsp;tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4307/35142284924_8b1e9f8d5c_o.jpg"&gt;&lt;img alt="bta-1" src="https://c1.staticflickr.com/5/4307/35142284924_8b1e9f8d5c_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Me sorprendió que, como se ve en la foto siguiente, tenga dos tornillos de
ajuste en la cepilladora (sobre este mecanismo escribí en mi artículo previo:
&lt;a class="reference external" href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/combinadas-vs-mis-prejuicios.html"&gt;Combinadas vs. mis prejuicios&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4301/35142285474_6cf81e550e_o.jpg"&gt;&lt;img alt="bta-2" src="https://c1.staticflickr.com/5/4301/35142285474_6cf81e550e_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="una-dificil-decision"&gt;
&lt;h3&gt;Una dificil&amp;nbsp;decisión&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aturdido por esta variedad de opciones decidí consultar en una casa de afilado
de herramientas de corte y venta de máquinas de carpintería (&lt;a class="reference external" href="http://www.afiparsh.com/"&gt;&lt;span class="caps"&gt;AFIPAR&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;). Era lo
más cercano a seguir un consejo de &lt;strong&gt;Casilisto&lt;/strong&gt;, un asiduo forista (¿quizás
propietario?) de &lt;a class="reference external" href="http://www.hechoxnosotrosmismos.net/foro/"&gt;hechoxnosotrosmismos&lt;/a&gt;, que me recomendaba ver las máquinas
usadas con un mecánico de confianza, como si estuviese por comprar un auto. En
&lt;span class="caps"&gt;AFIPAR&lt;/span&gt; no tenían ninguna máquina a la venta del tipo que yo necesito. Están
restaurando una industrial que una vez terminada en un futuro cercano, costará
muy por encima de mi presupuesto, aunque el valor exacto es incierto, así como
la fecha de finalización del trabajo de restauración. A pesar de ello pude
charlar con alguien de la empresa, contarle mis opciones y mostrarles las fotos
que vieron más arriba. Su opinión fue que los precios son baratos, y su
recomendación: optar por alguna de las usadas antiguas y si fuese necesario
(aunque probablemente no) enviar a reparar las fallas y defectos con un tornero.
Me dijo que se pueden mandar a rectificar las camas, reparar la caja donde están
los mecanismos de alimentación de la cepilladora, etc. Hizo hincapié en que
estas antiguas máquinas están construidas en mejores materiales y me comentó
sobre los problemas que tuvieron algunos clientes con máquinas chinas. Ellos
sólo reparan las máquinas que van a vender, así que al darme este consejo no
pretendía obtener algún rédito futuro. Le pregunté cuánto podían salir algunos
arreglos, como para tener idea de los riesgos, y los costos me parecieron&amp;nbsp;accesibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo pensé y decidí arriesgarme con la &lt;em&gt;Bagual I&lt;/em&gt;. Hice la compra y me llegaron
los datos del vendedor. Hablé con él, y me mandó un video de la máquina
funcionando en el modo de cepilladora, que es el que más me&amp;nbsp;interesa.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/7BbJVjmm1Ls" width="560" height="315" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Después de ver el video (en donde no está del todo claro que funcione bien el
alimentador automático) y de charlar con el vendedor yo ya estaba seguro de no
querer cancelar la compra, algo que aún puedo hacer. Pero se presentó un
problema, porque el vendedor es el socio del dueño de la máquina y éste último
es muy desconfiado y no quiere enviarla antes de cobrar (quizás desconociendo
los mecanismos de protección al vendedor de Mercado Libre, o justamente, debido
al conocimiento de tales mecanismos). Según me dijo el vendedor, los compradores
de otras máquinas que vendió siempre pasaron a retirarlas personalmente. Cuando
solucione este inconveniente les seguiré contando cómo sigue la historia, que
viene con&amp;nbsp;suspenso.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="combinada"></category></entry><entry><title>Combinadas vs mis prejuicios</title><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/combinadas-vs-mis-prejuicios.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-11T10:00:00-03:00</published><updated>2017-07-11T10:00:00-03:00</updated><author><name>El Diego Efe</name></author><id>tag:eldiegoefe.github.io,2017-07-11:/serdemadera/combinadas-vs-mis-prejuicios.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;(&lt;strong&gt;Observación&lt;/strong&gt;: &lt;em&gt;con posterioridad a su publicación original reedité este
artículo para agregar un montón de información que me dieron en los foros, traté
de darles crédito por sus comentarios pero sin vulnerar su privacidad, por eso
sólo pongo la inicial de los apellidos&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De haber leido recomendaciones en foros inciertos …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;(&lt;strong&gt;Observación&lt;/strong&gt;: &lt;em&gt;con posterioridad a su publicación original reedité este
artículo para agregar un montón de información que me dieron en los foros, traté
de darles crédito por sus comentarios pero sin vulnerar su privacidad, por eso
sólo pongo la inicial de los apellidos&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De haber leido recomendaciones en foros inciertos se me metió en la cabeza que
las combinadas de carpintería son una peste. Si se llega a romper te quedás sin
poder hacer nada, y además la calidad de las mismas deja mucho que desear. Con
estos argumentos estuve bloqueando este camino, hasta hace pocos días cuando me
choqué de vuelta con el problema de las cepilladoras portátiles. Les cuento
primero sobre estas últimas y luego retomo el tema de las&amp;nbsp;combinadas.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="cepilladoras-portatiles"&gt;
&lt;h2&gt;Cepilladoras&amp;nbsp;portátiles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La única cepilladora portátil de marca que aparece recomendada en los foros
extranjeros y que se consigue en Argentina es la &lt;a class="reference external" href="http://makitalatinamerica.com/2012NB.html"&gt;Makita &lt;span class="caps"&gt;2012NB&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; (1650 W = 2.2
&lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt;, 12&amp;#8221; = 304mm, 28 kg). El mes pasado (junio de 2017) costaba 25 mil pesitos en
una ferretería de Paraná. Con el dolar de ese momento (&lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; 1 = &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 16.20)
resultaban unos &lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; 1540, es decir cerca de 3 veces su valor en Amazon: &lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; 549.
Hoy en día el dolar trepó a 17.20 y no volví a averiguar el precio de la
cepilladora. Lo que es seguro es que no hay Dewalt, Bosch, Delta, Jet, Grizzly,
Ridgid, Craftsman&amp;#8230; Las que sí se consiguen en el mercado argentino son: &lt;a class="reference external" href="http://www.dowenpagioweb.com.ar/producto/cepilladora-de-banco-portatil-330-mm-13/"&gt;Dowen
Pagio &lt;span class="caps"&gt;CB330P&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; (1800 W = 2.4 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt;, 13&amp;#8221; = 330mm, &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 14000) y &lt;a class="reference external" href="http://www.gammaherramientas.com.ar/productos/herramientas-de-banco_22/cepilladora_428"&gt;Gamma&lt;/a&gt; (1500 W = 2
&lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt;, 13&amp;#8221; = 330 mm, 2 cuchillas, 36 kg, &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 9000). Solía haber Kommberg &lt;span class="caps"&gt;KB&lt;/span&gt;-&lt;span class="caps"&gt;CB13&lt;/span&gt;
(1500 W = 2 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt;, 13&amp;#8221; = 330 mm, 2 cuchillas, alrededor de &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 9000) pero no la
encontré disponible (creo haber leido que es muy parecida pero más sólida que la
Gamma, aunque tiene la misma potencia). Pueden ver un video sobre la Kommberg
hecho por &lt;strong&gt;José Torres&lt;/strong&gt; (del canal &lt;a class="reference external" href="https://www.youtube.com/channel/UC5r4Wd8x8oz6SzWD5fPvgdQ"&gt;Customs Handmade&lt;/a&gt;) a continuación. En el
foro &lt;em&gt;hechoxnosotrosmismos&lt;/em&gt; el usuario &lt;strong&gt;alfonsomartin&lt;/strong&gt; comentaba que tenía
entendido que las cuchillas de estas máquinas tienen menor espesor que las
convencionales y puede no haber disponibilidad suficiente en el mercado, así que
antes de comprarlas habría que asegurarse de que estas cuchillas se consiguen. Las
experiencias con estas máquinitas importadas son dispares, aunque se encuentran
bastantes comentarios sobre la inexistencia de repuestos de las Gamma y sobre la
fragilidad de algunos de sus componentes (como las correas). La ventaja que
tienen es su relativa&amp;nbsp;portabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/mjVwCas1D7A" width="560" height="315" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Hay usuarios muy habilidosos que montan cepillos portátiles como si fueran
garlopas de banco, pero la verdad es que mis intentos fueron infructuosos. Si se
animan, y la fuerza está con ustedes, se pueden inspirar en la genia de
&lt;strong&gt;Cristiana Felgueiras&lt;/strong&gt; que en su canal &lt;a class="reference external" href="https://www.youtube.com/channel/UCETeXD_3awsQv-9rSdCYXQQ"&gt;Get Hands Dirty&lt;/a&gt; tiene un video donde
plasma &lt;a class="reference external" href="http://lumberjocks.com/projects/45954"&gt;la idea de FreddyS en LumberJocks&lt;/a&gt;. Les dejo colgado el&amp;nbsp;video.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/EEkWZofao00" width="560" height="315" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="cepilladoras-industriales"&gt;
&lt;h2&gt;Cepilladoras&amp;nbsp;industriales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aparte del segmento hobbysta hay máquinas industriales nuevas, de producción
nacional (y apariencia soviética) como &lt;a class="reference external" href="http://gaw1975.wixsite.com/woma2"&gt;&lt;span class="caps"&gt;WOMA&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="http://www.maiba.com.ar"&gt;Maiba&lt;/a&gt;. Una cepilladora &lt;span class="caps"&gt;WOMA&lt;/span&gt;
300 &amp;#8220;liviana&amp;#8221; (trifásica, 3 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt;, 30 cm, 3 cuchillas, 180 kg) sale &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 42.000
(&lt;span class="caps"&gt;WOMA&lt;/span&gt; será buena marca, pero la atención por correo no está tan buena, vean en
la respuesta a una consulta que les hice en mi próximo&amp;nbsp;post).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También hay otras industriales de apariencia más moderna pero no se si son
nacionales o importadas (por ejemplo las Taurus -según &lt;strong&gt;Ignacio P&lt;/strong&gt; son
importadas de China-). Finalmente, están las Hammer, importadas de Austria (del
Felder Group, con altísima calidad e idem&amp;nbsp;precios).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="combinadas"&gt;
&lt;h2&gt;Combinadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mientras averiguaba sobre sierras sin fin (vean en el artículo anterior: &lt;a class="reference external" href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/sierra-sin-fin.html"&gt;Sierra
sin fin&lt;/a&gt;) visité páginas de fabricantes que también ofrecen combinadas. Me
llamaron la atención, me puse a buscar videos y más información, y también me
sumergí en los comentarios del grupo &lt;a class="reference external" href="https://www.facebook.com/groups/1509914619302401/"&gt;Carpinteros Argentinos&lt;/a&gt;. Este grupo tiene
la ventaja de contar con la participación activa de una gran cantidad de
profesionales y aficionados que comparten información muy util para conocer el
mercado local de herramientas. Es un poco despelotado porque son conversaciones
donde se mezcla todo, pero hay un buscador y se encuentran algunos comentarios
con información que vale la pena leer. La cuestión es que de algún modo me
enganché a leer sobre las combinadas, y a partir de ahí vi que no tiene sentido
el prejuicio de que son una porquería y de que no me servirían. Quizás en &lt;span class="caps"&gt;USA&lt;/span&gt; o
en Europa, donde hay más alternativas, esto sea cierto, pero en nuestro país
parece una opción más que razonable, respecto de las cepilladoras&amp;nbsp;portátiles.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="combinadas-industriales"&gt;
&lt;h3&gt;Combinadas&amp;nbsp;industriales&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Primero menciono que Woma y Maiba ofrecen combinadas industriales, pero por el
precio no resultan viables para un aficionado (la &amp;#8220;cepilopa&amp;#8221; Woma W-&lt;span class="caps"&gt;300TH&lt;/span&gt; cuesta
&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 62.000 sin motor ni accesorios). Un consejo habitual es buscar una combinada
usada (antigua, pesada, robusta, más barata), pero en mi caso tampoco es una
posibilidad porque suelen estar lejos de Paraná y es un lío ir a verlas para
evaluar su estado (justo llamé a un local aca en esta ciudad donde están
restaurando una Maiba industrial, pero el señor que me atendió con gran
amabilidad estima que costará unos &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 75.000 cuando termine de&amp;nbsp;repararla).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agregado posterior&lt;/strong&gt;: cambié de idea y tomé este camino, lo cuento en el post
siguiente: &lt;a class="reference external" href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/mi-nueva-combinada-antigua.html"&gt;Mi nueva combinada antigua&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acá pueden ver la presentación que hace &lt;strong&gt;Gregorio Marino&lt;/strong&gt; de su combinada &lt;span class="caps"&gt;WOMA&lt;/span&gt;
(¡muy bien por el énfasis en la seguridad! Al usar la garlopa, muchos
recomendarían utilizar push-sticks, es decir palos de&amp;nbsp;empuje):&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/HZ9xuABVaBY" width="560" height="315" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="combinadas-chinas"&gt;
&lt;h3&gt;Combinadas&amp;nbsp;chinas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Las únicas opciones viables para mi, y en el marco del mercado nacional, son el
universo de máquinas nuevas de origen chino (al consultar por teléfono al
reparador de máquinas industriales del párrafo anterior, me dijo que para él son
como &lt;em&gt;maquinitas de coser&lt;/em&gt;, jaja). Algunas son ensambladas por fabricantes
locales como MBrezzo y Delbre. Desconozco si cada marca argentina &amp;#8220;tunea&amp;#8221; la
herramienta de algún otro modo, quizás cada una le pone un motor diferente. Pero
seguro que las adecuan a su marca pintándolas, les asignan un modelo en su linea
de herramientas (códigos comenzando con &lt;span class="caps"&gt;MB&lt;/span&gt; para MBrezzo y con &lt;span class="caps"&gt;CC&lt;/span&gt; para Delbre),
pero lo más importante es que garantizan la existencia de repuestos. Otras se
comercializan con marcas como &lt;span class="caps"&gt;BTA&lt;/span&gt; (aparentemente armadas en Bell Ville,
Córdoba), Lowen, Omaha, &lt;span class="caps"&gt;KLD&lt;/span&gt;, Reymu, Kommberg y muchos otros nombres, y no tengo
idea dónde se ensamblan o si el importador en Argentina es rastreable (no
encontré página web de estas&amp;nbsp;marcas).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="funciones"&gt;
&lt;h2&gt;Funciones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Básicamente este tipo de combinadas de carpintería de origen chino vienen con
diferente ancho máximo en la cama de la garlopa y del cepillo. Hay de 20, 30 o
40 centímetros, entre las medidas más habituales. Traen un motor de 1.5 a 3 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt;.
Además de garlopa y cepillo (funciones comentadas en mi post anterior, sobre
&lt;a class="reference external" href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/dimensionar-y-escuadrar-madera.html"&gt;dimensionar y escuadrar madera&lt;/a&gt;), a partir del mismo eje giratorio donde están
las cuchillas se consiguen las restantes funciones, por ejemplo de sierra
circular. Vale aclarar que por la forma de construcción, en ninguna combinada el
disco de la circular puede inclinarse, sólo puede hacer cortes verticales. Sí
pueden incorporar en algunos casos un carro que sirve de escuadrador, pero de
muy pequeño&amp;nbsp;tamaño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las combinadas traen la posibilidad de usarlas como taladro horizontal mediante
un mandril de 13 o 16 mm (también la función de barreno, pero no se qué
diferencia tiene con el taladro), o ubicar fresas sobre el mismo eje y así
convertir la máquina en un tupí o router horizontal (no sustituye la famosa
&amp;#8220;&lt;em&gt;router table&lt;/em&gt;&amp;#8221; o tupí estacionario tradicional, donde la fresa va ubicada
verticalmente). También se promociona como una escopladora, es decir que
facilitaría el tallado de cajas, para hacer uniones de caja y espiga (tampoco
entiendo cuál es la diferencia con el taladro y el barreno, salvo quizás el uso
de mechas o fresas diferentes, o quizás el dispositivo para fijar, y mover con
palancas, la pieza de&amp;nbsp;madera).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente tutorial muestra algunos modos de utilización de una máquina
parecida (&lt;a class="reference external" href="http://www.workpaal.com/maquinaria3_para_madera_y_hierro.asp?id=10&amp;amp;idp=49"&gt;acá pueden ver sus características&lt;/a&gt;), con una tonada bien española.
Me parece importante que habla de las medidas de seguridad necesarias para
operarla (aunque no usa protección auditiva, ni mascarilla respiratoria, pero al
menos señala algunos cuidados para no rebajarse el número de manos o dedos). A
mi criterio se equivoca al usar el carro escuadrador en simultaneo con la guía
paralela. Esto es peligroso porque la madera puede terminar comprimida entre la
guía y la hoja, y así provocar un kick-back. Otro problema del video es que al
mostrar la fresadora horizontal no explica qué superficie usa de guía, pero lo
cuelgo igual porque ilustra unos cuantos usos. Quiero aclarar algo respecto al
lenguaje: llama cepillo a lo que yo denomino garlopa, y regruesador a lo que en
general nombro como&amp;nbsp;cepillo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/_T6FqvIJucE" width="560" height="315" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="modelos"&gt;
&lt;h2&gt;Modelos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las características de todas estas combinadas son muy semejantes entre sí. Los
modelos originales provienen de China y se exportan a todo el mundo. Poseen un
código para identificarlas y obtener información sobre sus prestaciones. Por
ejemplo: &lt;span class="caps"&gt;ML393A&lt;/span&gt;, &lt;span class="caps"&gt;MQ443&lt;/span&gt;, etc. Creo que el último número indica el ancho máximo de
cepillado (las 393 y 443 son de 300 mm, la &lt;span class="caps"&gt;ML534&lt;/span&gt; es de 400 mm, la &lt;span class="caps"&gt;ML392&lt;/span&gt; es de
260 mm,&amp;nbsp;&amp;#8230;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pueden tratar de corroborar esta información viendo los videos demostrativos que
hay en YouTube (los operarios que se ven en las imágenes están vestidos para
vender alfombras persas y si siguen usando la máquina así es probable que al día
de hoy no lleguen a diez cuando se ayuden a contar con los dedos de la mano:
&lt;a class="reference external" href="https://www.alibaba.com/product-detail/MQ443A-Universal-Carpenter-Machine_580048638.html"&gt;&lt;span class="caps"&gt;MQ443A&lt;/span&gt; Universal Carpenter Machine&lt;/a&gt;). Tras mucho navegar la web llegué a la
conclusión de que el sufijo A (por ejemplo &lt;span class="caps"&gt;ML393A&lt;/span&gt;) indica el agregado de un
carro escuadrador, y el sufijo D (por ejemplo la &lt;span class="caps"&gt;MQ393D&lt;/span&gt;) tiene un embrague para
permitir el uso separado de la sierra circular. Tengo dudas con el sufijo I (por
ejemplo en la &lt;span class="caps"&gt;MQ393AI&lt;/span&gt;), que creo que indica la existencia de doble tornillo para
el ajuste de la cepilladora (o &lt;em&gt;barras roscadas ascensoras&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;lifting screw
rods&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://c1.staticflickr.com/5/4561/38766353281_084cf91b48_o.jpg"&gt;&lt;img alt="modelos chinos" src="https://c1.staticflickr.com/5/4561/38766353281_084cf91b48_o.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pocas en el mercado argentino conservan el código de modelo original: vi una &lt;span class="caps"&gt;BTA&lt;/span&gt;
&lt;em&gt;&lt;span class="caps"&gt;MQ431Z&lt;/span&gt;&lt;/em&gt; (de 150 mm de ancho, les debo el significado de la zeta), de &lt;span class="caps"&gt;BTA&lt;/span&gt; y
Reymu vi algunas con el modelo &lt;em&gt;&lt;span class="caps"&gt;MQ443&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;. Pero los fabricantes de las ensambladas
en Córdoba dicen desconocer este código. De las MBrezzo yo creo que la
&lt;span class="caps"&gt;MB&lt;/span&gt;-300-&lt;span class="caps"&gt;STD&lt;/span&gt; de 6 funciones es la &lt;em&gt;&lt;span class="caps"&gt;MQ443&lt;/span&gt;&lt;/em&gt; (30 cm, un solo tornillo de ajuste, sin
carro escuadrador, peso cercano), la &lt;span class="caps"&gt;MB&lt;/span&gt;-300 de 10 funciones es la &lt;em&gt;&lt;span class="caps"&gt;MQ393AI&lt;/span&gt;&lt;/em&gt; (30
cm, dos tornillos de ajuste, carro escuadrador, peso cercano), y la &lt;span class="caps"&gt;MB&lt;/span&gt;-400 de 6
funciones es la &lt;em&gt;&lt;span class="caps"&gt;MQ444&lt;/span&gt;&lt;/em&gt; (40 cm, tres tornillos de ajuste, sin carro
escuadrador). Las Delbre son una incógnita para mi porque la información que se
encuentra en su página oficial es dispar: una foto de la &lt;span class="caps"&gt;CC&lt;/span&gt;-300 la muestra con
tres tornillos de ajuste y otra imagen de la misma máquina en el folleto indica
solo dos de estos tornillos, con lo cual da la impresión de que mejor no valerse
por las imágenes (le pregunté al vendedor pero nunca me respondió este aspecto).
La pintura también difiere entre las dos fotos. La propaganda de MBrezzo dice
que los dos tornillos de ajuste de la &lt;span class="caps"&gt;MB&lt;/span&gt;-300 de 10 funciones son de un &amp;#8220;sistema
único en el mercado&amp;#8221;, así que de la Delbre no podemos asegurar nada hasta que
algún usuario nos informe (¡dejen un comentario!). Da un poco de bronca la
reticencia de los fabricantes a reconocer el origen de estas máquinas y a
brindar una hoja de características técnicas bien&amp;nbsp;completa.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="problemas-y-ajustes"&gt;
&lt;h2&gt;Problemas y&amp;nbsp;ajustes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Muchos en &lt;em&gt;Carpinteros Argentinos&lt;/em&gt; tienen estas máquinas chinas y si bien
comentan sus problemas con ellas (salvo alguna aclaración en contrario, todos
los testimonios provienen de este grupo), parece que con un poco de dedicación,
cuidado y puesta a punto, ofrecen buenos resultados (para ver qué tipo de
ajustes requieren pueden visitar estos hilos del recomendable foro &lt;em&gt;Hecho Por
Nosotros Mismos&lt;/em&gt;: &amp;#8220;&lt;a class="reference external" href="http://www.hechoxnosotrosmismos.net/foro/consultas/2043-busco-manual-para-combinada-6-operaciones-lowen.html"&gt;Busco manual para combinada 6 operaciones &lt;span class="caps"&gt;LOWEN&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="http://www.hechoxnosotrosmismos.net/foro/electrica/2058-otro-problema-solucionado-con-combinada.html"&gt;Otro
problema solucionado con la combinada&lt;/a&gt;). En mi caso, no tengo idea sobre cómo
realizaría modificaciones de esta índole, supongo que sólo con la ayuda de
alguien con más experiencia en cuestiones&amp;nbsp;mecánicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respecto de la calidad de las máquinas y la posibilidad de obtener buenos
resultados. &lt;strong&gt;Roberto R.&lt;/strong&gt; afirmó que el usuario debe ser respetuoso de la máquina
en el sentido de renovar los rodamientos cuando haga falta, usar las
cuchillas afiladas, realizar ajustes generales una vez por año, engrasarla,&amp;nbsp;etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Busqué mucho en la web sobre las caracerísticas técnicas de los modelos (y
también traté de encontrar testimonios de usuarios, aunque sin éxito) acerca de
los &lt;em&gt;lifting screw rods&lt;/em&gt;, los tornillos de ajuste de la cepilladora. Como dije
antes el modelo más común tiene un tornillo central, hay otra con dos, y otra
con tres. &lt;strong&gt;Julio B.&lt;/strong&gt; compró usada la &lt;span class="caps"&gt;MB&lt;/span&gt;-300 de 10 funciones y comentó que al
cepillar una tabla de 20cm de ancho observó una diferencia de 0.5mm entre los
lados. Al desarmarla pudo regular independientemente, con la ayuda de un calibre
y mucha paciencia, cada uno de los dos tornillos de ajuste de la cepilladora,
hasta lograr un resultado parejo. Nos debe la prueba de comparación entre los
extremos longitudinales de la&amp;nbsp;tabla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una queja habitual es la escasa dimensión de la mesa para la sierra (y de la
guía que trae), además de la dificultad para ajustar la altura y el ancho de
corte. Es un peligro para el usuario que el disco gire mientras se utiliza la
función de cepillo o de garlopa (salvo en los modelos que tienen el embrague,
aunque no lo vi en los modelos disponibles en Argentina). Las protecciones que
traen no parecen muy seguras. Mucha gente le arma un soporte más grande a la
mesa de la circular. &lt;strong&gt;Facundo Nicolás M.&lt;/strong&gt; decía sobre esto: &amp;#8220;&lt;em&gt;me parece
peligrosísimo el ajuste del disco de la sierra, trae dos tuercas pero le falta
una arandela de presión&lt;/em&gt;&amp;#8220;. Seguramente por esta causa alguien me comentó que la
hoja de la sierra puede aflojarse al usar las funciones de cepilladora /
garlopa, por lo que es recomendable sacar el disco de corte cuando no se&amp;nbsp;usa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respecto del modelo &lt;span class="caps"&gt;MB&lt;/span&gt;-300 de 10 funciones el mismo &lt;strong&gt;Facundo&lt;/strong&gt; afirmó que el
carro escuadrador tiene mucho juego del lado libre: &amp;#8220;&lt;em&gt;se cae con el peso de la
pieza de madera y pivotea sobre los rodamientos. Dicho todo esto, sigo
considerando que es una buena opción para los que estamos laburando a nivel
taller con aspiraciones a carpintería. Si sólo la vendieran como cepillo-garlopa
a ese precio ya justificaría la inversión&lt;/em&gt;&amp;#8220;. También comentó que lo tentó el
agregado del afilador en su elección de esta combinada, pero descubrió que &amp;#8220;&lt;em&gt;el
juego que tiene la guía para las cuchillas del muñeco es desmesurado&lt;/em&gt;&amp;#8220;. Y
también dijo que &amp;#8220;&lt;em&gt;las dos fresas que trae son espantosas: el filo mordido y
descentrado (no guardan la misma distancia al eje), las vengo tratando de
acomodar con el calibre y la amoladora de banco&lt;/em&gt;&amp;#8220;. Y coincide en señalar que el
punto flojo más importante se encuentra en los endebles elementos plásticos de
protección sobre las cuchillas y el disco. A pesar de todo su balance es
positivo: &amp;#8220;&lt;em&gt;en lo que hace a sus funciones principales, me impresionó muy
favorablemente la robustez de sus piezas, casi todas de fundición, con una
precisión más que aceptable por tratarse de una máquina china de uso
semi-profesional. Es cierto que demanda un buen tiempo de ajuste, y muchas veces
de readaptación, pero definitivamente se pueden lograr buenos resultados&lt;/em&gt;&amp;#8220;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El carpintero &lt;strong&gt;Hector M.&lt;/strong&gt; tuvo problemas con las revoluciones por minuto del
motor que le &amp;#8220;&lt;em&gt;dejaban las tablas escalonadas&lt;/em&gt;&amp;#8221; y para solucionarlo cambió la
polea que gobierna el giro del eje (agregado mio: en mi próximo post menciono
algo sobre las máquinas con y sin alimentación automática de la cepilladora).
Dijo también que los discos de sierra que trajo su &lt;span class="caps"&gt;BTA&lt;/span&gt; (china pero sólida) son
de mala calidad, &amp;#8220;&lt;em&gt;vienen de muestra nada mas&lt;/em&gt;&amp;#8220;. Aconseja comprar discos de
corte de buena calidad y lidiar con el eterno problema de enviar a agrandar el
agujero central para que calce en el eje. También se quejaba de las guías que
trae la&amp;nbsp;máquina.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/XUhlTUtZGyg" width="560" height="315" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Para finalizar este largo artículo incluyo un listado de características,
imágenes y precios de algunas máquinas. Como expliqué, a partir de indagar en
ellas pude cambiar de opinión, y ahora creo que las combinadas son una buena
opción para las funciones básicas que necesito. Por el precio de una cepilladora
portatil Makita, la combinada suma la función de garlopa. Además, al ser un
equipo pesado da la impresión de cierta robustez (obvio que una industrial es
aún más robusta que estas chinitas, pero lo digo comparando con las portátiles),
y una vez ajustado su funcionamiento y usándola bajo condiciones razonables
tiene que funcionar&amp;nbsp;bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si encuentran algún error, o quieren agregar algo, déjenme un comentario. O
también me pueden comentar si la &lt;span class="caps"&gt;MB&lt;/span&gt;-300 tiene alguna ventaja real respecto de la
&lt;span class="caps"&gt;MB&lt;/span&gt;-300-&lt;span class="caps"&gt;STD&lt;/span&gt; (¿vale la pena pagar la diferencia de &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 5.000 por la que tiene 3 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt;
en vez de 2 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt;, y dos tornillos de ajuste en vez de uno?). ¡Nos vemos cuando me
haya comprado alguna y filme un&amp;nbsp;review!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;div class="section" id="observaciones"&gt;
&lt;h3&gt;Observaciones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Todos los precios están expresados en pesos argentinos (&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt;), y los relevé en
julio de 2017 (para tener en cuenta &lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; 1 = &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 17.20, hasta hace poco estaba
&lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; 1 = &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 16.20 pero la cotización pegó un saltito que no se si ya se trasladó
a los precios de todo). Puse algunos links a las publicaciones de &lt;span class="caps"&gt;ML&lt;/span&gt; en los
precios actuales, así que obviamente con el tiempo quizás las publicaciones
dejen de existir o cambien sus&amp;nbsp;precios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los datos técnicos están extraidos de los folletos de las fábricas Delbre y
MBrezzo, junto con información proveniente de publicaciones de MercadoLibre (&lt;span class="caps"&gt;ML&lt;/span&gt;).
En el caso de &lt;span class="caps"&gt;BTA&lt;/span&gt;, Lowen y demás, sólo información de los vendedores de &lt;span class="caps"&gt;ML&lt;/span&gt;, no
encontré páginas web de los importadores o&amp;nbsp;fabricantes.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;div class="section" id="combinadas-de-20-cm"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Combinadas de 20&amp;nbsp;cm&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span class="caps"&gt;BTA&lt;/span&gt; 644104 de 6&amp;nbsp;Funciones&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Potencia: 1.5 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt; = 1.12 &lt;span class="caps"&gt;KW&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Garlopa / Cepilladora&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;3&amp;nbsp;cuchillas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ancho máximo 200&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;alto máximo 125&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;velocidad de cuchillas 2840&amp;nbsp;rpm&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Barreno y Perforadora hasta 13&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sierra circular 250&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Auto-afilado&amp;nbsp;cuchillas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mesa de 960 mm x 200&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peso: &lt;strong&gt;130&amp;nbsp;kg&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Precio en &lt;span class="caps"&gt;ML&lt;/span&gt;: &lt;a class="reference external" href="https://articulo.mercadolibre.com.ar/MLA-610841681-combinada-carpinteria-6-operaciones-15hp-mesa-200mm-bta-_JM"&gt;&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt;&amp;nbsp;21.000&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Delbre &lt;span class="caps"&gt;CC&lt;/span&gt; 200&lt;/strong&gt; (aparentemente discontinuada de fábrica, aunque figura en la &lt;a class="reference external" href="http://www.delbre.com/?it=productos"&gt;página
de productos de Delbre&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Función 1 y 2: Cepilladora / Garlopa&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ancho máximo 200&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;alto máximo 120&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;con alimentación&amp;nbsp;automática&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3&amp;nbsp;cuchillas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mesa de 255 mm x 960 mm con regulación de&amp;nbsp;espesor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;no dice la velocidad de las&amp;nbsp;cuchillas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 3: Sierra circular&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;245&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mesa de 700 mm x 165&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;regulable en altura (pero no se&amp;nbsp;inclina)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 4: Barreno&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;mesa de 260 mm x 110&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;capacidad de desplazamiento de 80 mm x 100&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 5: Mandril o cremallera de 0 a 16&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 6: Tupi horizontal (con capacidad para 2 fresas, pero no las trae&amp;nbsp;creo&amp;#8230;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Otros detalles&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Motor monofasico de 2&amp;nbsp;hp&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peso total: &lt;strong&gt;140&amp;nbsp;kg&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Medidas de la máquina montada: 0.96 x 0.60 x 0.94&amp;nbsp;m&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Precio en &lt;span class="caps"&gt;ML&lt;/span&gt;: no&amp;nbsp;figura&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;div class="section" id="combinadas-de-30-cm"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Combinadas de 30&amp;nbsp;cm&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lowen de 6&amp;nbsp;operaciones&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="lowen" src="https://c1.staticflickr.com/5/4301/35843322846_acd9a2c221_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Cepilladora / Garlopa&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ancho máximo 300&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;alto máximo 125&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;con alimentador&amp;nbsp;automatico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3&amp;nbsp;cuchillas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mesa de 300 mm x 1200 mm con regulacion de espesor de&amp;nbsp;cepillado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;velocidad de cuchillas 3748&amp;nbsp;rpm&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sierra circular&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;diámetro de disco de sierra 13 mm (&lt;em&gt;¿será el diámetro interior?&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;máximo espesor de corte 85&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Taladro, espigado,&amp;nbsp;amortajado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Biselado,&amp;nbsp;ranurado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Afilado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Amolado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Otros detalles&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Motor monofasico de 2 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt;, 2480 rpm, blindado con&amp;nbsp;capacitores&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marcha y contramarcha (&lt;em&gt;creo que las otras lo traen pero no lo dicen en el folleto&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peso total: &lt;strong&gt;225&amp;nbsp;kg&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuchilla de acero de alta&amp;nbsp;resistencia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Construida en hierro de&amp;nbsp;fundición&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dimensiones 1.20 x 1.12 x 0.88&amp;nbsp;m&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funciones (&lt;em&gt;así lo detalla el vendedor, para mi algunas son repetidas y no
cambia respecto de las otras máquinas&lt;/em&gt;): Garlopa / Cepilladora / Sierra
circular / Tupí horizontal / Taladro horizontal / Fresadora / Barreno /
Espigadora / Biselado / Acopladora /&amp;nbsp;Afilador&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Incluye (en la publicación de &lt;span class="caps"&gt;ML&lt;/span&gt;): Mandril de 13mm, Porta fresa, 2 discos de
sierra, escuadra de aluminio de 1200mm, piedra para afilar, protectores
plásticos, centrador de cuchillas, correas y cadenas de transmisión, manual de&amp;nbsp;seguridad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Precio en &lt;span class="caps"&gt;ML&lt;/span&gt;: &lt;a class="reference external" href="https://articulo.mercadolibre.com.ar/MLA-620298130-maquina-combinada-carpinteria-6-operaciones-_JM"&gt;&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt;&amp;nbsp;19.750&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;MBrezzo &lt;span class="caps"&gt;MB&lt;/span&gt;-300-&lt;span class="caps"&gt;STD&lt;/span&gt; de 6 funciones&lt;/strong&gt; (&lt;a class="reference external" href="http://www.mbrezzo.com.ar/index.php?link=5&amp;amp;idprod=70"&gt;página de la &lt;span class="caps"&gt;MB&lt;/span&gt;-300-&lt;span class="caps"&gt;STD&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="mb-300" src="https://c1.staticflickr.com/5/4214/35072521943_1fef9552d1_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Función 1 y 2: Cepilladora / Garlopa&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ancho máximo 300&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;alto máximo 120&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;con alimentador&amp;nbsp;automatico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3&amp;nbsp;cuchillas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mesa de 360 mm x 1200 mm con regulacion de espesor de&amp;nbsp;cepillado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;velocidad de cuchillas 3500&amp;nbsp;rpm&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 3: Sierra circular&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;250 mm&amp;nbsp;(10&amp;#8221;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mesa de 750 mm x 165&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;regulable en altura (pero no se&amp;nbsp;inclina)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 4: Barreno&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;mesa de 260 mm x 110&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;capacidad de desplazamiento de 110 mm x 110&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 5: Mandril a cremallera de 0 a 13&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 6: Tupi horizontal (viene con 2 fresas&amp;nbsp;estándar)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Otros detalles&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;rebaje para la confeccion de&amp;nbsp;marcos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;motor monofasico de 2&amp;nbsp;hp&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;peso total: &lt;strong&gt;225&amp;nbsp;kg&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;embalaje: 1.36 x 0.90 x 0.57&amp;nbsp;m&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Precio en &lt;span class="caps"&gt;ML&lt;/span&gt;: &lt;a class="reference external" href="https://articulo.mercadolibre.com.ar/MLA-611691132-maquina-combinada-de-carpinteria-de-6-funcde-300-mm-std-_JM"&gt;&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 23.412&lt;/a&gt;. Precio en maderera de Paraná: &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 31.000 de&amp;nbsp;contado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;MBrezzo &lt;span class="caps"&gt;MB&lt;/span&gt;-300 de 10 funciones&lt;/strong&gt; (&lt;a class="reference external" href="http://www.mbrezzo.com.ar/index.php?link=5&amp;amp;idprod=41"&gt;página de la &lt;span class="caps"&gt;MB&lt;/span&gt;-300&lt;/a&gt;). &lt;em&gt;Sólo incluyo lo
que es diferente respecto del modelo anterior, las funciones las enumero de
acuerdo a lo que yo entiendo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Cepilladora / Garlopa&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;sistema de doble tornillo para la elevacion de la mesa (según ellos: &amp;#8220;&lt;em&gt;Sistema único en el mercado&lt;/em&gt;&amp;#8220;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 7: Escuadradora de corte (según ellos: &amp;#8220;&lt;em&gt;la unica maquina del mercado equipada con esta funcion&lt;/em&gt;&amp;#8220;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sierra circular&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;305 mm&amp;nbsp;(12&amp;#8221;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 8:&amp;nbsp;Espigadora&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 9: Afilador de&amp;nbsp;cuchillas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 10: Afilador de sierra&amp;nbsp;circular&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tupi horizontal con capacidad para 2 fresas (con 2 fresas Z2 incluidas con la
maquina). &lt;em&gt;Lo incluyo porque no se si esto es diferente a la anterior&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Otros detalles&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Motor monofasico de 3&amp;nbsp;hp.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peso total: &lt;strong&gt;270&amp;nbsp;kg&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dimensiones armada: 1.30 x 1.10 x 1.10&amp;nbsp;m&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Precio en &lt;span class="caps"&gt;ML&lt;/span&gt;: &lt;a class="reference external" href="https://articulo.mercadolibre.com.ar/MLA-616955032-maquina-combinada-de-carpinteria-de-10-funciones-de-300-mm-_JM"&gt;&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt;&amp;nbsp;28.263&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Delbre &lt;span class="caps"&gt;CC&lt;/span&gt; 300&lt;/strong&gt;. &lt;em&gt;Me llama la atención la diferencia de peso, da la impresión
de que a mayor peso, más robusta y mejor, pero no lo puedo asegurar&lt;/em&gt; (&lt;a class="reference external" href="http://www.delbre.com/?it=productos"&gt;página de
productos de Delbre&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="delbre" src="https://c1.staticflickr.com/5/4288/35072591083_f297df52bd_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Función 1 y 2: Cepilladora / Garlopa&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ancho máximo 300&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;alto máximo 125&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;con alimentación&amp;nbsp;automática&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3&amp;nbsp;cuchillas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mesa de 360 mm x 1200 mm con regulación de&amp;nbsp;espesor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;no dice la velocidad de las&amp;nbsp;cuchillas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 3: Sierra circular&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;250 mm&amp;nbsp;(10&amp;#8221;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mesa de 750 mm x 165&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;regulable en altura (no se&amp;nbsp;inclina)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 4: Barreno&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;mesa de 260 mm x 110&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;capacidad de desplazamiento de 110 mm x 110&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 5: Mandril a cremallera de 0 a 16&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 6: Tupi horizontal (con capacidad para 2 fresas, pero no las trae&amp;nbsp;creo&amp;#8230;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Otros detalles&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Motor monofasico de 2&amp;nbsp;hp&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peso total: &lt;strong&gt;310&amp;nbsp;kg&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Medidas de la máquina montada: 1.20 x 0.90 x 0.94&amp;nbsp;m&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Precio: &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 24.500 de contado, &lt;a class="reference external" href="https://articulo.mercadolibre.com.ar/MLA-661386709-maquina-combinada-6-func-c-motor-3hp-380v-220vdelbre-cc-300-_JM"&gt;&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 27.100&lt;/a&gt; (en &lt;span class="caps"&gt;ML&lt;/span&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span class="caps"&gt;BTA&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;MQ443&lt;/span&gt; de 6&amp;nbsp;Funciones&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Potencia: 2 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt; = 1.5 &lt;span class="caps"&gt;KW&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Garlopa / Cepilladora&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;3&amp;nbsp;cuchillas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ancho máximo 300&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;alto máximo 125&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;velocidad de cuchillas 2840&amp;nbsp;rpm&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Barreno y Perforadora hasta 13&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sierra circular 250&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Auto-afilado&amp;nbsp;cuchillas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mesa de 1200 mm x 300&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peso: &lt;strong&gt;210&amp;nbsp;kg&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Precio en &lt;span class="caps"&gt;ML&lt;/span&gt;: &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 27.500 (es una usada casi nueva, de acuerdo al&amp;nbsp;vendedor)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;div class="section" id="combinadas-de-40-cm"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Combinadas de 40&amp;nbsp;cm&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;MBrezzo &lt;span class="caps"&gt;MB&lt;/span&gt;-400 de 6&amp;nbsp;funciones&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="mb-400" src="https://c1.staticflickr.com/5/4205/35750480161_50cd5cc7e6_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Función 1 y 2: Cepilladora / Garlopa&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ancho máximo 400&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;alto máximo 200&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;con alimentador&amp;nbsp;automatico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3&amp;nbsp;cuchillas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mesa de 420 mm x 1600 mm con regulacion de espesor de&amp;nbsp;cepillado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;velocidad de cuchillas 3500&amp;nbsp;rpm&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 3: Sierra circular&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;300&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mesa de 730 mm x 190&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;regulable en altura (pero no se&amp;nbsp;inclina)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 4: Barreno&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;mesa de 260 mm x 170&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;capacidad de desplazamiento de 90 mm x 90&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 5: Mandril a cremallera de 0 a 13&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 6: Tupi horizontal (equipada de serie con 2 muñecos porta&amp;nbsp;cuchillas)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Otros detalles:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;motor monofasico de 3&amp;nbsp;hp&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;peso total: &lt;strong&gt;345&amp;nbsp;kg&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;embalaje: 1.60 x 1.10 x 0.88&amp;nbsp;m&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Precio en &lt;span class="caps"&gt;ML&lt;/span&gt;: &lt;a class="reference external" href="https://articulo.mercadolibre.com.ar/MLA-618049128-maquina-combinada-de-carpinteria-de-6-funciones-de-400-mm-_JM"&gt;&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt;&amp;nbsp;41.371&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Delbre &lt;span class="caps"&gt;CC&lt;/span&gt; 400&lt;/strong&gt;. &lt;em&gt;Me llama la atención la diferencia de peso&lt;/em&gt; (&lt;a class="reference external" href="http://www.delbre.com/?it=productos"&gt;página
de productos de Delbre&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Función 1 y 2: Cepilladora / Garlopa&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ancho máximo 400&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;alto máximo 200&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;con alimentación&amp;nbsp;automática&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3&amp;nbsp;cuchillas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mesa de 420 mm x 1600 mm con regulación de&amp;nbsp;espesor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;no dice la velocidad de las&amp;nbsp;cuchillas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 3: Sierra circular&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;300&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mesa de 750 mm x 190&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;regulable en altura (no se&amp;nbsp;inclina)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 4: Barreno&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;mesa de 260 mm x 170&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;capacidad de desplazamiento de 110 mm x 110&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 5: Mandril o cremallera de 0 a 16&amp;nbsp;mm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Función 6: Tupi horizontal (con capacidad para 2 fresas, pero no las trae&amp;nbsp;creo&amp;#8230;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Otros detalles&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Motor monofasico de 3&amp;nbsp;hp&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peso total: &lt;strong&gt;410&amp;nbsp;kg&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Medidas de la máquina montada: 1.40 x 1.10 x 0.98&amp;nbsp;m&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Precio en &lt;span class="caps"&gt;ML&lt;/span&gt;: &lt;a class="reference external" href="https://articulo.mercadolibre.com.ar/MLA-661387317-maquina-combinada-6-funciones-c-motor-3hp-380v-delbre-cc-400-_JM"&gt;&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt;&amp;nbsp;43.200&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="maquinas"></category></entry><entry><title>Sierra sin fin</title><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/sierra-sin-fin.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-05T10:00:00-03:00</published><updated>2017-07-05T10:00:00-03:00</updated><author><name>El Diego Efe</name></author><id>tag:eldiegoefe.github.io,2017-07-05:/serdemadera/sierra-sin-fin.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;En los libros sobre carpintería con herramientas manuales los autores hablan
también de las máquinas eléctricas que recomiendan seguir usando, o que ellos
mismos mantienen en su taller. Jim Tolpin en &amp;#8220;The new traditional woodworker&amp;#8221;
recomienda la sierra sin fin para regruesar tablas y ocasionalmente cortar
curvas largas (en mis …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;En los libros sobre carpintería con herramientas manuales los autores hablan
también de las máquinas eléctricas que recomiendan seguir usando, o que ellos
mismos mantienen en su taller. Jim Tolpin en &amp;#8220;The new traditional woodworker&amp;#8221;
recomienda la sierra sin fin para regruesar tablas y ocasionalmente cortar
curvas largas (en mis apuntes anoté también &amp;#8220;para cortar largas maderas&amp;#8221;, pero
no encuentro el párrafo para revisarlo y ver a qué se refiere o si anoté
cualquier cosa). Para algunos cortes esta sierra (también llamada sierra de
banda) tiene algunas ventajas sobre la circular de banco, y además permite
realizar cortes a mano alzada (es decir, realizar curvas). Obviamente no son
todas ventajas, pero cuando escriba sobre la sierra de banco las mencionaré. La
sin fin puede cortar piezas de mayor altura. La altura del corte en una sierra
circular está limitada por el diámetro del disco, por ejemplo la DeWalt &lt;span class="caps"&gt;DW745&lt;/span&gt;
utiliza discos de 10&amp;#8221; = 254 mm y tiene una altura de corte máximo de 79 mm (unas
3&amp;#8221;). La circular es más problemática desde el punto de vista de la seguridad,
porque puede provocar kick-backs, es decir que la madera que está cortando puede
salir volando hacia atrás en dirección al cuerpo del usuario (por lo cual
conviene pararse ligeramente hacia el costado izquierdo para no quedar alineado
con la madera y la hoja de la sierra, que es la dirección en la que saldría
volando la&amp;nbsp;pieza).&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="esquema de la sierra sin fin" src="https://c1.staticflickr.com/5/4285/34960302953_5ed0bf62de_o.png" style="width: 80.0%;" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Esquema de una sierra de banda o sierra sin fin, en donde justo no se
detallan los volantes, que es una indicación del tamaño de la máquina. El
volante es la rueda donde calza la hoja de la sierra, la máquina lleva uno
arriba de la mesa y otro debajo. La imagen está extraida de &amp;#8220;The Bandsaw
Book&amp;#8221; por Lonnie&amp;nbsp;Bird&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si bien en la maderera se puede pedir la madera con el espesor deseado, tengo en
mente ir comprando maderas para estacionar en casa, para ocuparlas en proyectos
inciertos en un futuro, con lo cual desconozco de antemano cuáles espesores voy
a necesitar. La idea de comprar madera con esta estrategia es evitar el uso de
madera verde o mal secada, y no pagar en exceso por piezas bien estacionadas.
Tendría en algún lugar de la casa acumuladas, por ejemplo, tablas de 1&amp;#8221;x6&amp;#8221; y las
regruesaría con la sierra sin fin al momento de necesitar alguna medida en&amp;nbsp;particular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La única máquina de marca que vi en los foros que recomiendan y que puede estar
disponible en Argentina es la Makita Lb1200f pero actualmente en MercadoLibre
sólo aparecen sierras de repuesto para este modelo, y no la máquina en sí. De
otras marcas extranjeras hay disponibilidad de la Skil 3385 y de la Einhell
Te-sb 250 U. A continuación pueden ver un review mostrando distintos aspectos de
la Makita (en&amp;nbsp;inglés):&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/j976kKMjZc4" width="560" height="315" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;En Argentina hay varias empresas que fabrican sierras sin fin (al menos les
colocan el sello de industria argentina), y tienen un mercado ampliado porque
también son usadas comunmente para cortar carnes (¿qué sería del asado de
costilla sin ellas?). Algunos de los modelos de los que hablo son (en tamaño de
volante de 14&amp;#8221; = 350 mm): Incer &lt;span class="caps"&gt;SF&lt;/span&gt;-350, Delbre &lt;span class="caps"&gt;DB&lt;/span&gt; 350, MBrezzo &lt;span class="caps"&gt;MB&lt;/span&gt;-35, &lt;span class="caps"&gt;GHM&lt;/span&gt;, etc.
Este es el video promocional de la&amp;nbsp;Delbre:&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/nm3kU7NRows" width="560" height="315" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;El problema con estas marcas es la falta de referencias en los foros. Casi no
encontré posteos que hablen de experiencias de uso. Para compararlas armé un
listado de características y una foto, lo que pueden ver sobre el final del
artículo. Aproveché las redes sociales y en un foro regional de carpinteros (el
grupo &lt;em&gt;Carpinteros Argentinos&lt;/em&gt; en facebook) pedí recomendaciones. Los pocos que
me respondieron dijeron que con un volante de 350mm iba a ser problemático
cortar maderas de 6&amp;#8221;, que es mi escenario de uso proyectado. Forzaría mucho la
máquina, tardaría milenios y el corte no resultaría parejo. Me recomendaron
máquinas más grandes (realmente grandes, con volante de 90 cm), o comprar
directamente la madera al espesor deseado (por ejemplo machimbre de pino, cuyo
costo por pie cuadrado se acerca al de las tablas de pino seco). La cuestión es
qué hacer si quiero usar otras maderas, como la tabla de guayubira con la que
hice unas pruebas y quedé fascinado. Una posibilidad es dedicarme a proyectos
chicos y apelar al serrucho, o seguir usando la sierra circular de banco,
haciendo varias pasadas con una altura de disco creciente, y dando vuelta la
tabla y empezando por el lado opuesto para completar el corte, en caso de
necesitar cortar más allá de las 3 o 4&amp;nbsp;pulgadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pregunté precios de la sin fin a dos fabricantes-vendedores argentinos (en la
tabla de datos al final de este post), que parecen concentrarse en la ciudad de
San Francisco, Córdoba. Como ya tenía la duda sobre la aptitud de la máquina
para dividir tablas de 1&amp;#8221; al medio, lo censulté a uno de ellos y me respondió
que &amp;#8220;&lt;em&gt;la máquina sirve perfectamente bien para eso&lt;/em&gt;&amp;#8220;. Obviamente con el
testimonio del vendedor no alcanza y la única palabra final aceptable sería
experimentar y pedir una demostración del corte, lástima que será dificil
encontrar un comercio o fábrica donde presenciar el experimento. En la
Biblioteca de Alejandría Digital (digamos YouTube) se pueden encontrar algunos
videos sobre el&amp;nbsp;tema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro fabricante me contactó por la pregunta que dejé en el foro. Rubén
Rodriguez, de Pilar (Buenos Aires) ofrece sus máquinas Puma, con motor de 1 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt;,
armadas sobre caballete de hierro angulo (vean datos y foto más adelante).
Cuando le pregunté sobre la posibilidad de dividir tablas de 1&amp;#8221; x 6&amp;#8221; al medio me
explicó lo siguiente: &amp;#8220;&lt;em&gt;lo que queres hacer se llama abrir tablas. Es un trabajo
un poco dificil de hacer para una persona que no trabajó nunca en una sin fin,
pero con un poco de habilidad se hace, 15 cm se puede con esta maquinita, pero&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;ya te digo tenés que conocer la máquina y tener con ella cierta habilidad. La
hoja debe estar perfectamente afilada y trabada y el taco en perfectas
condiciones, avanzando lentamente, dándole tiempo de cortar se hace&lt;/em&gt;.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra fábrica nacional aparte de las que consulté, pero que ofrece máquinas de
mayor porte es &lt;a class="reference external" href="http://gaw1975.wixsite.com/woma2"&gt;&lt;span class="caps"&gt;WOMA&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; (también tienen &lt;a class="reference external" href="https://www.facebook.com/woma.maquinarias"&gt;página en facebook&lt;/a&gt; donde publican con
frecuencia su lista de precios). Su modelo de sin fin X-600L tiene volante de
600 mm y cuesta, con motor de 3 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt;, &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 76.000 y por ende se me escapa un poco
del presupuesto admisible para el uso personal. Son máquinas de uso netamente
industrial, no es para aficionados como&amp;nbsp;yo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el momento queda la idea en espera. Y me conformo con ver el video de
Gregorio Marino, un carpintero argentino que descubrí hace muy poco en YouTube
(¡la comunidad carpintera youtuberil y nacional está creciendo, es muy bueno,
voy a armar un listado de canales próximamente!), en el cual habla sobre el
mantenimiento y el uso de su sierra sin fin (que tiene volante de 80 cm, como
para ver de qué se trata una máquina de ese tamaño). Su video sobre el uso de
una combinada (creo que es justamente de marca Woma) está buenísimo. Le damos
gracias desde aca a don&amp;nbsp;Gregorio.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/b_Ra-aKZVuU" width="560" height="315" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Saludos y continuaremos soñando con máquinas y maderas en próximas&amp;nbsp;entregas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Skil 3385&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Diámetro del volante 225 mm&amp;nbsp;(9&amp;#8221;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Potencia 220 a 270 W (¿son distintos modelos? Hay datos&amp;nbsp;divergentes).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Máxima altura de corte 89&amp;nbsp;mm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 5.700 a&amp;nbsp;7.500.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="skil" src="https://c1.staticflickr.com/5/4264/35580729282_41b3911942_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einhell Te-sb 250 U&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Diámetro del volante:&amp;nbsp;¿?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Potencia      420&amp;nbsp;W.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Máxima altura de corte 120&amp;nbsp;mm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peso 34&amp;nbsp;Kg.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 8.700 a&amp;nbsp;9.100.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="einhell" src="https://c1.staticflickr.com/5/4126/35580729532_68b72ab85b_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Makita Lb1200f&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Potencia 900&amp;nbsp;W.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Máxima altura de corte 165&amp;nbsp;mm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diámetro del volante 305 mm&amp;nbsp;(12&amp;#8221;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peso 81&amp;nbsp;Kg.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt;&amp;nbsp;18.770.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="makita" src="https://c1.staticflickr.com/5/4260/35709633136_d863594951_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Incer &lt;span class="caps"&gt;SF&lt;/span&gt;-350&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Diámetro del volante 350 mm&amp;nbsp;(14&amp;#8221;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Máxima altura de corte: 320&amp;nbsp;mm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ancho de corte: 350&amp;nbsp;mm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mesa de trabajo: 340 mm x 520&amp;nbsp;mm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Altura: 1150&amp;nbsp;mm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Volantes en aluminio de 35 cm de diámetro puede comprarse con o sin motor, con o sin&amp;nbsp;banco.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 5100 (supongo que sin&amp;nbsp;motor).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="incer" src="https://c1.staticflickr.com/5/4131/35618805821_568a50c200_o.png" style="width: 35.0%;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Puma&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Diámetro del volante 350 mm&amp;nbsp;(14&amp;#8221;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 7000 (sin motor ni base armada), &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 11000 (con una base y un motor de 1
&lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt; servicio continuo). Todo&amp;nbsp;nacional.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="puma" src="https://c1.staticflickr.com/5/4286/35695078172_393b2b42e4_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Delbre &lt;span class="caps"&gt;DB&lt;/span&gt; 350&lt;/strong&gt; (parece igual a la&amp;nbsp;MBrezzo):&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Diámetro del volante 350 mm&amp;nbsp;(14&amp;#8221;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Máxima altura de corte: 280&amp;nbsp;mm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ancho de corte: 320&amp;nbsp;mm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mesa de trabajo: 460 x 390&amp;nbsp;mm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dimensiones: 1130 x 760 x 460&amp;nbsp;mm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Volantes&amp;nbsp;balanceados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peso: 32&amp;nbsp;Kg.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Versión con motor de 3/4 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt;&amp;nbsp;(550W).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 7.500 (sin motor), &lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 14.000 (con motor de 0.75 &lt;span class="caps"&gt;HP&lt;/span&gt; y caballete de&amp;nbsp;soporte).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="delbre" src="https://c1.staticflickr.com/5/4002/34940297393_43984945a9_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;MBrezzo &lt;span class="caps"&gt;MB&lt;/span&gt;-35&lt;/strong&gt; (parece igual a la&amp;nbsp;Delbre):&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Diámetro del volante 350 mm&amp;nbsp;(14&amp;#8221;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Máxima altura de corte: 280&amp;nbsp;mm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ancho de corte: 320&amp;nbsp;mm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mesa de trabajo: 460 x 390&amp;nbsp;mm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuerpo y volantes construidos en fundicion de&amp;nbsp;hierro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peso: 32&amp;nbsp;kgs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span class="caps"&gt;ARS&lt;/span&gt; 7.800 (sin&amp;nbsp;motor).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="mbrezzo" src="https://c1.staticflickr.com/5/4133/34940297133_1ea95c35c0_o.jpg" style="width: 50.0%;" /&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="sierras"></category></entry><entry><title>Un dificil comienzo</title><link href="https://eldiegoefe.github.io/serdemadera/un-dificil-comienzo.html" rel="alternate"></link><published>2017-06-13T10:00:00-03:00</published><updated>2017-06-13T10:00:00-03:00</updated><author><name>El Diego Efe</name></author><id>tag:eldiegoefe.github.io,2017-06-13:/serdemadera/un-dificil-comienzo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Hace unos 5 años el lavadero de mi casa era un despelote descomunal. Pilas de
cajas y montañas de bolsas se apilaban en un equilibrio inestable, hiriendo mi
mirada obsesiva por el orden. Decidí armar una estantería, pero como el peso que
necesitaba acomodar requería una estructura fuerte acudí a …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Hace unos 5 años el lavadero de mi casa era un despelote descomunal. Pilas de
cajas y montañas de bolsas se apilaban en un equilibrio inestable, hiriendo mi
mirada obsesiva por el orden. Decidí armar una estantería, pero como el peso que
necesitaba acomodar requería una estructura fuerte acudí a la bibliografía más
cercana: YouTube. Armé la estantería un poco más informado, quedó horrible pero
hasta ahora ha resistido cumpliendo su función. Lo que no imaginé en aquel
entonces es el grado de obsesión por el trabajo en madera que este sencillo
esperpento disparó en&amp;nbsp;mi.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="no se sabe si antes o después del orden" src="https://c1.staticflickr.com/5/4283/34666489093_87be415d4f_b.jpg" style="width: 100.0%;" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Por lo que se ve en la foto es necesario aclarar: así&amp;nbsp;quedó.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Millares de videos de YouTube y unos cuantos libros después (con largos períodos
intercalados de abandono forzado del hobby) puedo decir, a diferencia de los
testimonios exitosos con los que se suelen vender ilusiones, que sigo tropezando
con grandes dificultades para desarrollar esta pasión. Compré herramientas,
incluso aprovechando un viaje al exterior, y pude completar algunos proyectos.
Pero aunque aprendí mucho, creo que estoy más avanzado en la teoría que en la
práctica, y recién estoy al comienzo del camino. Los resultados aún no me
satisfacen: el proceso de construcción es dificultoso. El primer paso sigue
constituyendo el umbral de mayor dificultad: lograr piezas a escuadra que
faciliten trabajar los encastres y eviten las torceduras y desalineaciones que
el ojo humano capta con facilidad. Aún identificando los problemas y demarcando
su origen, se me hace dificil encontrar soluciones con las herramientas que
tengo (y también por la madera llena de nudos e imperfecciones a la que tengo
acceso). A partir de aquí el aprendizaje se ralentiza y aparece una carga de&amp;nbsp;frustación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este blog está pensado para acompañar el periplo que en soledad y a tientas
recorre un aprendiz de ebanista en los suburbios del mundo desarrollado. Por
ahora puedo decir que me dedico a la ebanistería &amp;#8220;gruesa&amp;#8221;, aunque se trate de un
oxímoron. La ubicación geográfica es una parte importante del escenario donde se
desarrolla esta historia. Pronto sabrán por&amp;nbsp;qué.&lt;/p&gt;
</content><category term="carpinteria"></category></entry></feed>