<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Ser de Madera - El Diego Efe</title><link href="https://serdemadera.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://serdemadera.github.io/feeds/el-diego-efe.atom.xml" rel="self"></link><id>https://serdemadera.github.io/</id><updated>2017-06-13T10:00:00-03:00</updated><entry><title>Un dificil comienzo</title><link href="https://serdemadera.github.io/un-dificil-comienzo.html" rel="alternate"></link><published>2017-06-13T10:00:00-03:00</published><updated>2017-06-13T10:00:00-03:00</updated><author><name>El Diego Efe</name></author><id>tag:serdemadera.github.io,2017-06-13:/un-dificil-comienzo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Hace unos 5 años el lavadero de mi casa era un despelote descomunal. Pilas de
cajas y montañas de bolsas se acumluaron hiriendo mi mirada obsesiva por el
orden. Decidí armar una estantería, pero como el peso que necesitaba acomodar
requería una estructura fuerte acudí a la bibliografía más cercana …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Hace unos 5 años el lavadero de mi casa era un despelote descomunal. Pilas de
cajas y montañas de bolsas se acumluaron hiriendo mi mirada obsesiva por el
orden. Decidí armar una estantería, pero como el peso que necesitaba acomodar
requería una estructura fuerte acudí a la bibliografía más cercana: YouTube.
Armé la estantería un poco más informado, quedó horrible pero hasta ahora ha
resistido cumpliendo su función. Lo que no imaginé en aquel entonces es el grado
de obsesión por el trabajo en madera que disparó en&amp;nbsp;mi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Millares de videos de YouTube y unos cuantos libros después (con largos períodos
intercalados de abandono forzado del hobby) puedo decir, a diferencia de los
testimonios exitosos con los que se suelen vender ilusiones, que sigo tropezando
con grandes dificultades para desarrollar esta pasión. Acumulé herramientas y
pude completar algunos proyectos, y aunque aprendí muchas cosas siento que aún
estoy en los comienzos. Los resultados aún no me satisfacen: el proceso de
construcción es dificultoso y con problemas que no se pueden ocultar en las
piezas terminadas. No se cómo evitar muchos contratiempos, al menos desconozco
cómo hacerlo con las herramientas y el saber con los cuales dispongo. Aún
identificando los problemas y demarcando su origen, se me hace dificil encontrar
soluciones, el aprendizaje se ralentiza y aparece una carga de&amp;nbsp;frustación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este blog está pensado para acompañar el periplo que en soledad y a tientas
recorre un aprendiz de ebanista en los suburbios del mundo desarrollado. La
ubicación geográfica es una parte importante del escenario donde se desarrolla
esta historia. Pronto sabrán por&amp;nbsp;qué.&lt;/p&gt;
</content><category term="carpinteria"></category></entry></feed>